<div><entryFree><orth key="A. 1. A, a,">A. 1. A, a,</orth><sense> &lt;I&gt;der erste Buchstabe des lateinischen Alphabets. – Als Abkürzung:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">= der Vorname Aulus.  &lt;p&gt;2) = Antiquo &lt;I&gt;(ich verwerfe den neuen Vorschlag), auf den Stimmtafeln in röm. Volksversammlungen.&lt;/I&gt; </sense><sense n="3">= Absolvo &lt;I&gt;(ich spreche frei), auf den Stimmtafeln der Richter; dah.&lt;/I&gt; A gen. littera salutaris&lt;I&gt; bei&lt;/I&gt; Cic. Mil. 15. </sense><sense n="4">&lt;I&gt;vor Zahlen, Jahresbezeichnung&lt;/I&gt; (= Annus) &lt;I&gt;auf Grabschriften usw.: u. so &lt;/I&gt;&lt;B&gt;A. U. C.&lt;/B&gt; = anno urbis conditae – &lt;I&gt;aber &lt;/I&gt;&lt;B&gt;a. u. c.&lt;/B&gt; = ab urbe condita. – &lt;I&gt;u. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;a. d. &lt;/B&gt;= ante diem &lt;I&gt;als Datum.&lt;/I&gt; </sense><sense n="5">= Augustus, &lt;I&gt;häufig in Inschriften; &lt;/I&gt;&lt;B&gt;A. A.&lt;/B&gt; = Augusti duo;&lt;B&gt; A. A. A.&lt;/B&gt; = Augusti tres. – &lt;I&gt;aber &lt;/I&gt;&lt;B&gt;A. A. A. F. F. &lt;/B&gt;&lt;I&gt;nach&lt;/I&gt; III viri = auro, argento, aeri flando, feriundo. </sense></entryFree><entryFree><orth key="A (Ah),">A (Ah),</orth></entryFree><entryFree><orth key="A, ab, abs,">A, ab, abs,</orth><sense> Praep. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Abl. (ἀπό), &lt;I&gt;sanskr.&lt;/I&gt; apa, – Î a &lt;I&gt;steht bloß vor Konsonanten (u. zwar gew. vor&lt;/I&gt; b, f, p, v) &lt;I&gt;außer dem Spiranten&lt;/I&gt; h, &lt;I&gt;ab vor Vokalen,&lt;/I&gt; h &lt;I&gt;u. Konsonanten, bes. vor&lt;/I&gt; l, n, r, s, sc, sp, st  &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; vor&lt;/I&gt;&lt;I&gt; j, abs &lt;/I&gt;&lt;I&gt;nur vor&lt;/I&gt;&lt;I&gt; c, q, t, &lt;/I&gt;&lt;I&gt;und antik vor dem Namen des Zahlers, zB. bei&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Cic. ab te &lt;/I&gt;&lt;I&gt;und in der ersten Periode&lt;/I&gt;&lt;I&gt; abs te, abs Attico; &lt;/I&gt;&lt;I&gt;vgl. Zumpt zu&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Cic. Verr. 3, 138. p. 560 &lt;/I&gt;&lt;I&gt;u. im&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Index p. 1087. &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Osann zu&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Cic. de rep. 1, 35.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Madvig zu&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Cic. de fin. 5, 75. &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Wölfflin im Philol. 34, 114. Helmuth in&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Acta phil. sem. Erlang. 1, 121. &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Langen, Beiträge usw. S. 311 ff. Edm. Hauler,&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Terentiana &lt;/I&gt;&lt;I&gt;(Wien 1882)&lt;/I&gt;&lt;I&gt; p. 39 sqq. &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Paul Meier, Untersuchungen über die Echtheit des Briefw.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Cic. ad Brut. &lt;/I&gt;&lt;I&gt;S. 139 Anm. Vor &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Vokalen steht&lt;/I&gt; abs &lt;I&gt;erst bei Späteren, wie&lt;/I&gt; abs ovibus, Ps. Tert. carm. adv. Marc. 403: abs alio, ibid. 5, 121; &lt;I&gt;aber&lt;/I&gt; Serv. Verg. Aen. 2, 33 &lt;I&gt;liest Thilo&lt;/I&gt; ab alio), &lt;I&gt;mit dem Grundbegriff des Ausgehens von irgend einem Punkte (im Ggstz. zu&lt;/I&gt; ad &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; in) =&lt;B&gt;&lt;I&gt; von, von... her, von.... weg, von... aus, von... herab&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; u. dgl.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;im Raume,&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;zur Angabe der Bewegung:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;B&gt;&lt;I&gt;von... weg,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; fuga ab urbe, Cic.: ab solo patrio in hostium urbem agere, Liv.: proficisci a domo, ab Athenis, Cic., ab Orico, Caes.: a Gergovia &lt;I&gt;(aus der Umgegend von G.)&lt;/I&gt; discedere &lt;I&gt;(vgl. Kraner zu&lt;/I&gt; Caes. b.G. 7, 43, 5). – &lt;I&gt;So bei den Begriffen »des Entfernens, Trennens, Abhaltens (sich Enthaltens, Abstehens), Abschreckens, Entfremdens u. dgl.« &lt;/I&gt; &lt;I&gt;(s.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Zumpt § 468): dah.&lt;/I&gt; a se &lt;I&gt;(von einander)&lt;/I&gt; discedentes, Macr.: &lt;I&gt;u. elliptisch,&lt;/I&gt; paululum a sole &lt;I&gt;(verst. &lt;/I&gt;recede), &lt;I&gt;(geh) nur ein wenig aus der Sonne,&lt;/I&gt; Cic.: dictator ab aratro&lt;I&gt; (verst.&lt;/I&gt; arcessitus), Flor. </sense><sense n="2">&lt;B&gt;&lt;I&gt;von... her &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aus,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; venio a matre, Plaut.: dona tibi adsunt a Phaedria, Ter.: ad carceres a calce revocari, Cic.: ab alta radice, &lt;I&gt;aus der Tiefe der W.,&lt;/I&gt; Verg.; &lt;I&gt;aber&lt;/I&gt; ab radice, &lt;I&gt;samt der W.,&lt;/I&gt; Verg.: litterae a M. Favonio &lt;I&gt;(vgl. Kraner zu&lt;/I&gt; Caes. b.c. 3, 33, 1): unda ab alto, &lt;I&gt;vom hohen Meere her,&lt;/I&gt; Verg.: a pectore, &lt;I&gt;tief aus der Br.,&lt;/I&gt; Verg. – &lt;I&gt;bei Städtenamen, zur Ang. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;woher? &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Müller zu&lt;/I&gt; Liv. 1, 27, 4), ab Alba accitus, Liv. – &lt;I&gt;Dah.&lt;/I&gt; ab alqo &lt;I&gt;(bes.&lt;/I&gt; a me, a te, a se, a nobis, a vobis), &lt;I&gt;von jmd. = von od. aus jmds. Hause, v. jmds. Landgute (s. Brix&lt;/I&gt; Plaut. mil. 154.&lt;I&gt; Spengel&lt;/I&gt; Ter. Andr. 226 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 461), foris concrepuit hinc a vicino sene, Plaut.: qui amant a lenone, Plaut.: venit (Pompeius) etiam ad me in Cumanum a se, Cic.: &lt;I&gt;verb.&lt;/I&gt; domo abs te afferto, Plaut. – &lt;I&gt;bei Städtenamen (s. Schmalz,&lt;/I&gt; Pollio p. 86), legati &lt;I&gt;ab&lt;/I&gt; Ardea Romam venerunt, Liv. &lt;I&gt;(vgl. unten&lt;/I&gt; no. II, B, 2). – &lt;I&gt;Ebenso bei den Begriffen »des Nehmens, Empfangenes, Gebens«, u. des »Hörens, Erfahrens usw.«, s.&lt;/I&gt; accipio, emo, audio, cognosco, comperio &lt;I&gt;u. dgl.: dah.&lt;/I&gt; ab alqo, &lt;I&gt;von jmd. (gegeben, entlehnt, ausgegangen usw.),&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a. &lt;/I&gt; &lt;I&gt;(s.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Ellendt zu&lt;/I&gt; Cic. de or. 1, 55. &lt;I&gt;Kühner zu&lt;/I&gt; Cic. Tusc. 1, 74): &lt;I&gt;u. bes.&lt;/I&gt; a me, abs te, a se, &lt;I&gt;aus meinem, deinem, seinem Beutel,&lt;/I&gt; dare, Plaut, &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Cic., solvere, Cic. – &lt;I&gt;Endlich zur Bezeichnung der »Anhänger und Schüler« (s. Kühner zu&lt;/I&gt; Cic. Tusc. 2, 7. &lt;I&gt;Ellendt zu&lt;/I&gt; Cic. de or. 1, 55 &lt;I&gt;u. zu 2, 27. Sorof zu&lt;/I&gt; Cic. de or. 2, 58. &lt;I&gt;Spalding zu&lt;/I&gt; Quint. 4, 2, 31). Zeno et qui ab eo sunt, &lt;I&gt;seine Schüler,&lt;/I&gt; Cic.: qui sunt ab ea disciplina, Cic.: nostri illi a Platone, οἱἀπο Πλάτωνος, &lt;I&gt;Jünger Plaros,&lt;/I&gt; Cic., &lt;I&gt;vollst.&lt;/I&gt; profecti a  Platone, Cic.: homo de schola et a magistro (= ὁ διδαχθείς), Cic. </sense><sense n="b">&lt;B&gt;&lt;I&gt;von... herab,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; suspendere columbam a mālo, Verg.: mālo pendēre ab alto, Verg.: dependēre a cervicibus, Suet.: pugna ab alta puppe, Lucan.: ab orno pendulus, Hor. </sense><sense n="c">usque ab = &lt;B&gt;&lt;I&gt;in einem fort-, stets-, durch und durch von... an oder aus &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;usw.,&lt;/I&gt; plausus usque a Capitolio excitatus, Cic.: enumerasti usque a Thale Milesio philosophorum sententias, &lt;I&gt;von Th. an der Reihe nach,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;u. mit Angabe des Endpunktes der Bewegung,&lt;/I&gt; usque ab... ad = &lt;B&gt;&lt;I&gt;von an... bis zu,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; usque ab unguiculo ad capillum, Plaut.. ab imis unguibus usque ad verticem summum, Cic.  &lt;p&gt;B) &lt;I&gt;zur Angabe der bloßen Richtung:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;B&gt;&lt;I&gt;von... aus, von... her,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a supero mari Flaminia (via), ab infero Aurelia, media Cassia, Cic. – &lt;I&gt;und so in vielen Beziehungen, wo der Lateiner die Richtung &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;woher?, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der Deutsche den Punkt &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wo? &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;berücksichtigt, deutsch &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;an&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;in,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; leviter a summo inflexum, Cic.: a contraria aure (instillavit), Plin.: &lt;I&gt;so auch&lt;/I&gt; funiculus a puppi religatus, Cic.: ab labris argento circumcludunt (cornua), Caes. </sense><sense n="b">&lt;B&gt;&lt;I&gt;von... herab,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a summo iugo, Caes.: ab alto caelo, Verg.: securus ab alto spectator, Lucan.: residens flevit ab arce, Prop. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;2) &lt;I&gt;zur Angabe der Seite, von wo aus etwas räumlich betrachtet wird = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von der Seite, auf der Seite, von... aus (her), an, auf, bei &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Fabri zu&lt;/I&gt; Liv. 21, 21, 10), a Delta transire, &lt;I&gt;auf der Seite, wo das Delta liegt, beim Delta,&lt;/I&gt; Auct. b. Al.: exercitus hostium duo, unus ab urbe, alter a Gallia obstant, Sall.: haud parvum munimentum a planioribus aditu locis, Liv.: ab utroque viae latere, Sen.: a theatro, Caes.: a septentrionibus, &lt;I&gt;auf der Nordseite,&lt;/I&gt; Caes.: &lt;I&gt;u. so die (bes. milit.)&lt;/I&gt; t.t. a fronte, a tergo, a latere, a dextro cornu, Cic., Caes. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; ab novissimis, &lt;I&gt;im Hintertreffen,&lt;/I&gt; Caes. – &lt;I&gt;ebenso bei den geograph. Ausdrücken&lt;/I&gt; ab occasu et ortu solis, Liv.: Cappadocia, quae patet a Syria, Cic. – &lt;I&gt;Dah. auch bei Tätigkeiten, die von einer Seite od. von einer Person auf derselben herkommen = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;auf seiten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Fabri&lt;/I&gt; Liv. 21, 5, 9.&lt;I&gt; Deder.&lt;/I&gt; Dict. 2, 38), tubae cornuaque ab Romanis cecinerant, Liv.: si quid ipsi a Caesare opus esset, Caes.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; timere ab alqo, Cic.: timor ab alqo, Liv.: periculum ab alqo, Cic. – &lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt; ab alqo = &lt;B&gt;&lt;I&gt;auf &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmds.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Seite &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Partei, zu &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmds. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Vorteil &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Bestem (Gunsten), für &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmd. (Ggstz.&lt;/I&gt; contra &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; adversus alqm, &lt;I&gt;s. Hofmann Ausgew. Br. Cic. 3, 18, 2. S. 203), zB.&lt;/I&gt; ut ea deditā operā a nobis contra vosmet ipsos facere videamini, Cic.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; ab innocentia clementissimus, Cic.: &lt;I&gt;dah. bei&lt;/I&gt; esse, stare, facere (intr.), sentire, &lt;I&gt;w.s.&lt;/I&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C) &lt;I&gt;zur Angabe des Entfernungspunktes in der Ruhe, des Abstandes,&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;von einem Punkte usw., bei den Verben&lt;/I&gt; abesse, distare &lt;I&gt;u.a. (w.s.), u. bei&lt;/I&gt; procul, longe, prope &lt;I&gt;u.a. (w.s.): u. so&lt;/I&gt; omnia auscultavi ab ostio, &lt;I&gt;an der Tür,&lt;/I&gt; Plaut. – &lt;I&gt;mit einem Zahlworte verbunden = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;in einer Entfernung von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;usw.,&lt;/I&gt; ab milibus passuum minus duobus castra posuerunt, Caes. –&lt;I&gt; übtr., nach den Begriffen »der &lt;/I&gt;&lt;/p&gt; &lt;I&gt;Verschiedenheit, Änderung usw.«, wie&lt;/I&gt; differre, discrepare, diversum esse, alienum &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; alieno animo esse ab alqo &lt;I&gt;(w.s.): dah.&lt;/I&gt; quantum mutatus ab illo Hectore, &lt;I&gt;gegen jenen H.,&lt;/I&gt; Verg.: multo aliter a ceteris agunt, &lt;I&gt;als die ü.,&lt;/I&gt; Mela. –&lt;I&gt; Hierher gehört auch&lt;/I&gt; ab re = &lt;I&gt;der Sache fern, d.i. zum Nachteil, &lt;/I&gt;consulere &lt;I&gt;(raten),&lt;/I&gt; Plaut. trin. 238: &lt;I&gt;öfter&lt;/I&gt; non &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; haud ab re = &lt;I&gt;der Sache nicht fern, d.i. nicht unzweckmäßig, nicht unnütz, vorteilhaft, mit&lt;/I&gt; esse, ducere &lt;I&gt;u. dgl.,&lt;/I&gt; Plaut., Liv. &lt;I&gt;u.a.&lt;/I&gt; &lt;p&gt;2) &lt;I&gt;der Zahl, dem Range, der Macht nach = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nach, hinter,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; quartus ab Arcesila, Cic.: alter ab illo, Verg.: a magnis hunc colit ille deis, Ov.: potentiā secundus a rege, Auct. b. Alex. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;II) &lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;in der Zeit, ganz entsprechend den räumlichen Beziehungen:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;zur Angabe des Ausganges von einem Zeitpunkt, ohne Rücksicht auf die Dauer dessen, was unmittelbar auf ihn folgt = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sogleich nach, unmittelbar nach &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Fabri zu&lt;/I&gt; Liv. 22, 40, 9), ab re divina mulieres apparebunt, Plaut.: ab hac contione legati missi sunt, Liv.: pulli a matre,&lt;I&gt; gleich von der M. weg,&lt;/I&gt; Col.: &lt;I&gt;namentl. nach&lt;/I&gt; statim, confestim, protenus, nuper, recens etc., &lt;I&gt;w.s.&lt;/I&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2) &lt;I&gt;zur Angabe des Ausganges von einem Zeitpunkte mit Rücksicht auf die Dauer der Handlung = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von... an, seit,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; rem omnem a principio audies, Ter.: ab hora tertia bibebatur, Cic.: a condiscipulatu, Nep.: a parvulo, Ter., &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; a pueris, Ter. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;(s. Ruhnk. zu&lt;/I&gt; Ter. Andr. 1, 1, 8. &lt;I&gt;Wagner zu&lt;/I&gt; Ter. heaut. 214), &lt;I&gt;u. so bes. mit&lt;/I&gt; initium, principium, pueritia, adulescentia, puer, parvus, primus &lt;I&gt;u. ähnl. (w.s.).&lt;/I&gt; – &lt;I&gt;u. mit&lt;/I&gt; usque ad, &lt;B&gt;&lt;I&gt;von... an bis zu,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a mane ad noctem usque, Plaut.: a consulatu eius usque ad extremum tempus, Nep.: ab ovo usque ad mala, Hor. – &lt;I&gt;ebenso bl. mit&lt;/I&gt; ad, &lt;I&gt;z.B.&lt;/I&gt; regnatum est ab condita urbe ad liberatam annos CCXLIV, Liv.: &lt;I&gt;u. mit&lt;/I&gt; in, &lt;I&gt;zB.&lt;/I&gt; Romani ab sole orto in multum diei stetere in acie, Liv. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;3) &lt;I&gt;zur Bezeichnung des Abstandes von einem Zeitpunkte (wo meist der Ort od. die Person, wo eine Tätigkeit begann, für die Zeit steht) = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von, nach, seit,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cuius a morte hic tertius et tricesimus est annus, Cic.: ab incenso Capitolio illum esse vigesimum annum, Sall.: &lt;I&gt;so&lt;/I&gt; ab urbe condita, &lt;I&gt;seit Erbauung der Stadt,&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; in Italiam pervenit quinto mense a Carthagine nova, &lt;I&gt;fünf Monate nach dem Abzuge von N.,&lt;/I&gt; Liv.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; tuae litterae binae redditae sunt tertio abs te die, &lt;I&gt;nachdem du sie abgeschickt hattest,&lt;/I&gt; Cic. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;B) &lt;I&gt;in andern mit Raum und Zeit verwandten Verhältnissen, in denen ein Ausgehen von einem Punkte denkbar ist:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;zur Angabe des Urhebers od. der Ursache einer Wirkung, wenn die Wirkung von lebenden od. lebendig gedachten Wesen ausgeht = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von, durch, nach, infolge, wegen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Fabri zu&lt;/I&gt; Liv. 21, 36, 7 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 22, 34, 2. &lt;I&gt;Weißenb. zu&lt;/I&gt; Liv. 37, 32, 12), α)&lt;I&gt; (selten) nach&lt;/I&gt; verbis activis: a se instituere, &lt;I&gt;selbst unterrichten,&lt;/I&gt; Col. 11, 1, 5: amittere alqm ab alqo, Dict. 6, 5. Heges 5, 2, 39. – β) &lt;I&gt;(am gewöhnlichsten) nach&lt;/I&gt; verbis pass. &lt;I&gt;(s. Benecke zu&lt;/I&gt; Iustin. 38, 1, 10) &lt;I&gt;u. nach&lt;/I&gt; verbis intrans. (act. &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; depon.) &lt;I&gt;mit passiver Bedeutung:&lt;/I&gt; reprehendi ab alqo, Cic.: honor ei habitus est a Graecia, Cic.: credas non de puero scriptum, sed a puero, Plin. ep. – salvere ab alqo, Cic.: ab alqo interire, Cic., &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; cadere, Tac., &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; occidere, Ov.: nasci &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; oriri ab alqo, Cic.: oriri a se &lt;I&gt;(durch sich, durch eigene Kraft),&lt;/I&gt; Cic., &lt;I&gt;u. verb.&lt;/I&gt; a se oriri et suā sponte nasci, Cic. &lt;I&gt;(s. Kühner zu&lt;/I&gt; Cic. Tusc. 3, 27): natum &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;ortum (oriundum) esse ab alqo, Cic.: calescit ab ipso spiritu, Cic.: traiectus ab ense, Ov.: res effectae ab efficientibus causis, Cic.: animus ab ignavia corruptus, &lt;I&gt;durch, infolge,&lt;/I&gt; Sall. – &lt;I&gt;zuw. bei Gerundiven statt des Dativs, bes. wenn schon ein Dativ vorhergeht (s. Hofmann Ausgew. Br.&lt;/I&gt; Cic. 2, 15, 11), fortis et a vobis conservandus vir, Cic.: quibus (viris) est a vobis consulendum, Cic. – γ) &lt;I&gt;nach&lt;/I&gt; subst.: levior est plaga ab amico, quam a debitore, &lt;I&gt;der Verlust, der herrührt von usw.,&lt;/I&gt; Cic.: maius (praeceptum), quam ut ab homine videretur, Cic.: a bestiis ictus, Cic.: ab illo iniuria, &lt;I&gt;die von ihm angetane,&lt;/I&gt; Ter.: fulgor ab auro, &lt;I&gt;der vom Gold ausgehende Glanz (während&lt;/I&gt; fulgor auri = &lt;I&gt;der am Gold haftende Glanz),&lt;/I&gt; Lucr. – δ) &lt;I&gt;nach&lt;/I&gt; adjj.: ab simili clade profugus, Liv.: murus ab ingenio notior ille tuo, Prop. &lt;I&gt;(vgl. Lachmann zu&lt;/I&gt; Prop. 4, 1, 9 &lt;I&gt;über&lt;/I&gt; notus ab etc.): a radiis sideris esse niger, Ov.: tempus a nostris triste malis, &lt;I&gt;die von unserm Unglück getrübte Zeit,&lt;/I&gt; Ov.: gemina et mammosa Ceres est ipsa ab Iaccho, &lt;I&gt;vom Säugen des Bacchus,&lt;/I&gt; Lucr. –    &lt;I&gt;Hierher gehört auch die poet. Verbindung &lt;/I&gt;ab arte =&lt;I&gt; »durch die Kunst, mit Hilfe der Kunst, künstlich« (indem die Dichter die&lt;/I&gt; ars &lt;I&gt;als selbsttätig darstellen),&lt;/I&gt; falcatus ab arte ensis, Sil.: turben, quem celer assueta versat ab arte puer, Tibull. &lt;I&gt;(s. Dissen zu&lt;/I&gt; Tibull. 1, 5, 3). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;2) &lt;I&gt;zur Bezeichnung des Ursprungs und der Herkunft = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von, aus,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.: &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;nach&lt;/I&gt; verbis: ut sol a liquida saepe refulget aqua, Ov.: a docto fama refulget avo, Prop.: ab ipso Rheno iactabat genus, Prop.: &lt;I&gt;bes. bei&lt;/I&gt; orior &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; nascor, &lt;I&gt;zB.&lt;/I&gt; id facinus natum a cupiditate, Cic.: &lt;I&gt;u. bei&lt;/I&gt; esse &lt;I&gt;(abstammen), zB.&lt;/I&gt; a Tullio, Cic. – β)&lt;I&gt; bei&lt;/I&gt; subst.: amicitiae ortus a natura quam ab imbecillitate gravior (erit), Cic.: dulces a fontibus undae, &lt;I&gt;aus den Quellen geschöpft (während&lt;/I&gt; fontium undae =&lt;I&gt; das Wasser in den Quellen),&lt;/I&gt; Verg. &lt;I&gt;(wie im Griech. &lt;/I&gt;οινος ἀπ' ἀµπέλου). – &lt;I&gt;So bes. bei Städtenamen usw. zur &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Umschreibung der&lt;/I&gt; Adjj. &lt;I&gt;(s. Müller zu&lt;/I&gt; Liv. 1, 50, 3), coloni a Velitris, Liv.: Turnus Herdonius ab Aricia, Liv.: pastor ab Amphryso, Verg.: legati ab Ardea, Liv. – a Pyrrho perfuga, Cic.: legati ab Alexandro, Cic.: ab Attalo Cretenses sagittarii, Liv. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;zur Angabe dessen, nach dem etw. benannt od. von dem etw. etymologisch abgeleitet ist, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nach, von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Benecke zu&lt;/I&gt; Iustin. 44, 1, 2), appellatum esse &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; nomen invenisse ab etc., Cic.: puero ab inopia Egerio inditum nomen, Liv.: ab Hispano Hispaniam cognominaverunt, Iustin.: Chaoniamque omnem Troiano a Chaone dixit, Verg.: cucumeres dicuntur a curvore, Varr. LL.: caelum a cavatione, vallum a volatu, Varr. LL.: sirpiculae vocatae ab sirpando, Varr. LL.: acquirere est ab ad &lt;I&gt;et&lt;/I&gt; quaerere, Varr. LL. – &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt;</sense><sense n="c">&lt;I&gt;des Beweggrundes = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegen, aus,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ab odio, ab ira, a spe, &lt;I&gt;aus usw.,&lt;/I&gt; Liv. &lt;I&gt;(s. Drak. u. Fabri zu&lt;/I&gt; Liv. 24, 30, 1; 26, 1, 3): ab obsidione, &lt;I&gt;wegen usw.,&lt;/I&gt; Liv. &lt;I&gt;(s. Drak. zu&lt;/I&gt; Liv. 2, 14, 3): ab singulari amore, Balb. &lt;I&gt;bei&lt;/I&gt; Cic.: neglegentius a re gesta ire, Liv. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;3) &lt;I&gt;nach den Begriffen des Anfangens u. ähnl. =&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; von... an, von, bei, mit, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;nach&lt;/I&gt; ordiri, incipere, auspicari, &lt;I&gt;w.s. –&lt;/I&gt; da ab Delphio cantharum circum, Plaut.:&lt;I&gt; u. so&lt;/I&gt; a summo = &lt;I&gt;vom Ersten od.&lt;/I&gt; ab infimo = &lt;I&gt;vom Letzten (auf dem Triklinium) an in der Runde (zB.&lt;/I&gt; da, puer, ab summo, Plaut.: age, tu interibi ab infimo da savium, Plaut.): cornicem a cauda de ovo exire, &lt;I&gt;mit dem Schw. voran,&lt;/I&gt; Plin.: a capite repetis, quod quaerimus, Cic. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;4) &lt;I&gt;bei den Begriffen »des Frei- od. Losmachens&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;usw.«; dah. auch »des Verteidigens oder Schützens &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vor &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gegen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etwas« u. »des Leer- u. Verlassenseins &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etwas« (s. Zumpt § 468 f.).&lt;/I&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;5) &lt;I&gt;bei Begriffen aller Art, die von einer Seite aus näher bestimmt od. beschränkt werden = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von seiten, in bezug auf, in betreff, gemäß, wegen, an &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Wagner zu&lt;/I&gt; Plaut. aul. 184. &lt;I&gt;Brix zu&lt;/I&gt; Plaut. mil. 631.&lt;I&gt; Ruhnk. zu&lt;/I&gt; Ter. heaut. prol. 13. &lt;I&gt;Korte zu&lt;/I&gt; Sall. Jug. 48, 3), a me pudica est, Plaut.: a vi praestare nihil possum, Cic.: nihil adulescenti neque a natura neque a doctrina deesse sentio, Cic.: mediocriter a doctrina instructus, Cic.: imparati cum a militibus tum a pecunia, Cic.: firmus ab equitatu, &lt;I&gt;stark an R.,&lt;/I&gt; Planc. &lt;I&gt;b.&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;Nicht anders ist&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;zu nehmen in Verbindungen wie:&lt;/I&gt; dolere ab oculis, ab animo, Plaut.: a morbo valere, ab animo aegrum esse, Plaut.: laborare ab alqa re, Caes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;6) &lt;I&gt;bei Angabe des Ganzen neben dem Teile =&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; von, aus,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; unus &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; nonnulli ab novissimis, Caes.: in id consilium deligerentur ab universo populo, Cic. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;7) &lt;I&gt;zur Bezeichnung der Seite, von der aus uns jmd. Dienste leistet,&lt;/I&gt; servus a pedibus, &lt;I&gt;Lakai, Läufer,&lt;/I&gt; Cic.: a manu servus &lt;I&gt;od. bloß&lt;/I&gt; a manu, &lt;I&gt;Schreiber,&lt;/I&gt; Suet.; – &lt;I&gt;od. der Gegenstände, die einer leistet, besorgt, treibt,&lt;/I&gt; ab epistulis, &lt;I&gt;Sekretär,&lt;/I&gt; Suet. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Lampr.: a rationibus, &lt;I&gt;Rechnungsführer,&lt;/I&gt; Suet.: a libellis, &lt;I&gt;Bittschriftenannehmer,&lt;/I&gt; Suet. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Lampr.: a memoria, Lampr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;8) &lt;I&gt;(spätlat.) beim Komparat. st.&lt;/I&gt; quam, &lt;B&gt;&lt;I&gt;als, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;und beim Positiv, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;mehr als, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;s. Rönsch&lt;/I&gt; Itala p. 452 sq. &lt;I&gt;Rönsch im Rhein. Mus. 31, 477&lt;/I&gt; sq. &lt;I&gt;Ott in Fleckeisens Jahrbb. 1875. S. 794 f. u. S. 797. &lt;/I&gt;&lt;/p&gt;a, ab &lt;I&gt;steht (namentlich bei Spätern) auch vor (substantivisch gebrauchten) Adverbien, zB.&lt;/I&gt; a peregre &lt;I&gt;(vgl. unser »von über Land«),&lt;/I&gt; Vitr.: ab invicem, Apul: a longe, &lt;I&gt;von weitem, Spät. (s. Muncker zu&lt;/I&gt; Hyg. fab. 257. &lt;I&gt;Rönsch&lt;/I&gt; Itala p. 231): ab intus, &lt;I&gt;von innen,&lt;/I&gt; a foris, &lt;I&gt;von außen, Spät.:&lt;/I&gt; a pridie, Pelag. vet. 28. –&lt;I&gt; wird seinem regierten Worte nachgesetzt,&lt;/I&gt; quo ab, Plaut. asin. 119. – &lt;I&gt;öfter (bes. bei Dichtern) von demselben getrennt,&lt;/I&gt; damnis dives ab ipsa suis, Ov. her. 9, 96: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; Cic. Arch. 12. Ov. her. 12, 18. – &lt;I&gt;In der Zusammensetzung bezeichnet&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;unser ab od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;weg,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; zB.&lt;/I&gt; abire, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abgehen, weggehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; abdere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;wegtun; &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;und im Sinne des Abweichens,&lt;/I&gt; absonus, &lt;B&gt;	&lt;I&gt;abtönend; &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. selbst in &lt;/I&gt;abuti, &lt;B&gt;	&lt;I&gt;abnutzen. &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Arch. Nbf.&lt;/I&gt; af &lt;I&gt;(s.&lt;/I&gt; Prisc. 1,</sense></entryFree><entryFree><orth key="abacinus,">abacinus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abāctio,">abāctio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abāctor,">abāctor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abāctus,">abāctus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abāctus,²">abāctus,²</orth></entryFree><entryFree><orth key="abaculus,">abaculus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abacus,">abacus,</orth><sense> ī, m. (ἄβαξ; &lt;I&gt;dah. latein.&lt;/I&gt; abax, bacis, m., Prisc. 7, 42), &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Tafel &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Tischplatte,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abecetisch, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;d.h. das nach dem dekadischen Ziffersystem in viereckige Felder abgeteilte &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Rechenbrett,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Pers. 1, 132. – &lt;I&gt;übh. der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Rechentisch,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; abaco et pulvisculo se dedere, &lt;I&gt;sich mit Geometrie beschäftigen,&lt;/I&gt; Apul. apol. 16. p. 24, 7 Kr. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;jedes in Felder abgeteilte &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Spielbrett, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;eburneis quadrigis cotidie in abaco ludere, Suet. Ner. 22, 1: diem abaco et latrunculis conterere, Macr. sat. 1, 5, 11. </sense><sense n="III">&lt;I&gt;ein in durchlöcherte Felder abgeteilter &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Schenk-&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Kredenztisch, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der zur Aufnahme der mit einem spitzen Fuße versehenen Weinkrüge diente,&lt;/I&gt; Cato r.r. 10, 4. – &lt;I&gt;später ein musivisch verzierter &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Prunktisch &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;in den Zimmern, zur Aufstellung kostbarer Gefäße (Vasen usw.), &lt;/I&gt;Varr. LL., Cic.&lt;I&gt; u.a.&lt;/I&gt; </sense><sense n="IV">&lt;I&gt;architekt.&lt;/I&gt; t.t.:</sense><sense n="a">&lt;I&gt;die obere &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Platte &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;auf dem Kapitäle der Säulen,&lt;/I&gt; Vitr. 3, 5, 5. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abaddir,">abaddir,</orth></entryFree><entryFree><orth key="Abaeto,">Abaeto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abagio,">abagio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abago,">abago,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abalēno,">abalēno,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abaliēnātio,">abaliēnātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abaliēno,">abaliēno,</orth><sense> Avī, Atum, Are, &lt;I&gt;durch Weggeben an einen anderen entfremden,&lt;/I&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfremden = entfernen, trennen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; istuc crucior, a viro me tali abalienarier, Plaut.: nisi mors meum animum abs te abalienaverit, Plaut.: nato mox et abalienato Iove, Tert. ad nat. 2, 12. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;in bezug auf den Besitz einer Sache&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; sich entäußern, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;eine Sache &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abtreten, veräußern&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; conservare), agrum, Sen.: agros populi, Cic.: vectigalia &lt;I&gt;(die Staatsgefälle),&lt;/I&gt; Cic.: quatriduo picturam, Plaut.: ea vendidisse atque abalienasse, Cic.: nutricem &lt;I&gt;(die Ernährerin = den Acker)&lt;/I&gt; ab alqo, Plaut.: alqd ab se, Inscr. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;Körperteile dem Körper entfremden, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;absterben machen; &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; abalienatus, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abgestorben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; abalienata morbis membra, Quint.: abalienata pars, Scrib. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;die Sinne entfremden = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;betäuben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; sensus, mentem, Scrib. 192 &lt;I&gt;(aber&lt;/I&gt; ab mente abalienari, Scrib. 181). </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;übh. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; abalienati iure civium, &lt;I&gt;des Bürgerrechtes beraubt,&lt;/I&gt; Liv. 22, 60, 15. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abaliud,">abaliud,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abalterutrum,">abalterutrum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abambulo,">abambulo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abamita,">abamita,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abante (ital. avanti,">abante (ital. avanti,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abantēus,">abantēus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abarceo (aberceo),">abarceo (aberceo),</orth></entryFree><entryFree><orth key="abarguo">abarguo</orth></entryFree><entryFree><orth key="abaris,">abaris,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abaritānus,">abaritānus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abarticulāmentum,">abarticulāmentum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abās">abās</orth><sense> (Nbf. Abans,  Serv. Verg. Aen. 3, 286), antis, m. (Ἄβας), &lt;I&gt;König in Argos, Vater des Akrisius, Großvater der Danaë und Atalante, u. Urgroßvater des Perseus (Sohnes der Danaë), von dem nach einer nach Euböa unternommenen Wanderung die Euböer »Abanten« heißen,&lt;/I&gt; Hyg. fab. 170. – &lt;I&gt;Dav. &lt;/I&gt;a)&lt;B&gt; Abantēus&lt;/B&gt;, a, um (Ἀβάντειος), &lt;I&gt;zu Abas gehörig, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abantéisch,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Ov. met. 15, 164. </sense><sense n="b">&lt;B&gt;Abantiadēs&lt;/B&gt;, ae, m. (Ἀβαντιάδης), &lt;I&gt;ein &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abantiade &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(= männl. Nachkomme des Abas) = dessen Sohn Akrisius,&lt;/I&gt; Ov. met. 4, 607; &lt;I&gt;u. = dessen Urenkel Perseus,&lt;/I&gt; Ov. met. 4, 673&lt;I&gt; u.ö. –&lt;/I&gt;</sense><sense n="c">&lt;B&gt;Abantias&lt;/B&gt;, adis, f. (Ἀβαντιάς), &lt;I&gt;eine &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abantiade = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;ein weibl. Nachkomme des Abas (= Danaë od. Atalante); dah. auch alter Name der Insel Euböa,&lt;/I&gt; Plin. 4, 64; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; Prisc. perieg. 544. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abatos,">abatos,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abavia,">abavia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abavunculus,">abavunculus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abavus (abavos,">abavus (abavos,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abax,">abax,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abba,">abba,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abbīto,">abbīto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abbo,">abbo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abbreviātio,">abbreviātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abbreviātor,">abbreviātor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abbrevio,">abbrevio,</orth><sense> āre,</sense></entryFree><entryFree><orth key="abdalōnymus,">abdalōnymus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abdēra,">abdēra,</orth><sense> ōrum, n. (Ἄβδηρα, τὰ),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;Stadt in Thracien, Geburtsort des Protagoras u. Demokrit, j. &lt;/I&gt;Polystilo &lt;I&gt;oder&lt;/I&gt; Asperosa, Liv. 45, 29, 6. Plin. 4, 42, &lt;I&gt;berüchtigt durch den Stumpfsinn u. die Kleinstädterei ihrer Einwohner; dah.&lt;/I&gt; hic Abdera, Cic. ad Att. 4, 16, 6: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; o Abdera, Abdera, dares quantas vias mortalibus irridendi, Arnob. 5, 12. – &lt;I&gt;Nbf.&lt;/I&gt; Abdēra, ae, f., Ov. Ib. 465. Plin. 25, 94. Solin. 10, 10. &lt;I&gt;Vgl. K.F. Hermann Versuch einer urkundl. Geschichte von Abdera (in dessen Abh. u. Beitr. zur klass. Literat. S. 106 ff.).&lt;/I&gt; </sense><sense n="II">&lt;I&gt;Stadt in Spanien, j.&lt;/I&gt; Adra, Mela 2, 6, 7 (2. § 94). – &lt;I&gt;Dav.&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;Abdērītēs&lt;/B&gt;, ae, Abl. a, m. (Ἀβδηρίτης), &lt;I&gt;einer aus Abdera, ein &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abderit,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Laber., Cic. &lt;I&gt;u.a. –&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="abdicātio,">abdicātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abdicātīvē,">abdicātīvē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abdicātīvus,">abdicātīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abdicātrīx,">abdicātrīx,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abdico,">abdico,</orth><sense> Avī, Atum, Are, &lt;I&gt;etwas od. jmd. von sich od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;lossagen:&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;eine Sache,&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; von sich weisen, verwerfen, abschaffen, ablegen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; legem agrariam, Plin.: occulta dedecoris, Vulg.: aurum e vita, &lt;I&gt;abschaffen,&lt;/I&gt; Plin.: antra abdicata soli,&lt;I&gt; entzogen,&lt;/I&gt; Prud. (Cic. de or. 2, 102 &lt;I&gt;liest Sorof&lt;/I&gt; id totum abiudico atque eicio; &lt;I&gt;vgl. dessen&lt;/I&gt; Vindic. Tull. p. 17). </sense><sense n="b">&lt;I&gt;eine Pers.:&lt;/I&gt; alqm a penatibus, &lt;I&gt;von Haus u. Hof jagen,&lt;/I&gt; Dict. 3, 26: hos homines ab amicitia sua penitus, Leo M. serm. 16, 5: a generatione Christi abdicari, ibid. 26, 4: abd. se ab isto nomine, Augustin. in psalm. 75, 1: se humanitate, Lact. 3, 10, 14: se ratione, Lact. 5, 19, 3. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;jmd. von sich lossagen, &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(als den seinigen) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;anerkennen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verleugnen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; consanguineam esse abdicant, &lt;I&gt;erklären förmlich, daß sie keine B. sei,&lt;/I&gt; Pacuv.: alqm patrem, Liv. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Curt. – &lt;I&gt;dah. ein Kind, bes. einen Sohn, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verstoßen und enterben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; natum, Pacuv.: filium, Sen. rhet.: liberos, Plin.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; abdicatus, &lt;I&gt;der Verstoßene,&lt;/I&gt; Quint. – β) &lt;I&gt;einen als Verwandten &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zurückweisen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; generum, &lt;I&gt;Spät. –&lt;/I&gt;</sense><sense n="b">&lt;I&gt;(publiz.&lt;/I&gt; t.t.) &lt;B&gt;&lt;I&gt;sich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von einem Amte vor der gesetzlichen Zeit, von einem Verhältnis (durch eine förmliche Erklärung) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;lossagen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;ihm &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entsagen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; se scriptu, Calp. Pis. fr.: se dictaturā, Caes. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Liv.: se non modo consulatu, sed etiam libertate, Cic.: se tutelā, Cic. – &lt;I&gt;bei den Histor. seit Sallust auch mit bl.&lt;/I&gt; Acc. &lt;I&gt;der Sache = ein Amt von sich lossagen, es &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aufgeben, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;ihm &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entsagen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; magistratum, Sall. &lt;I&gt;(aber&lt;/I&gt; se magistratu, Liv.): dictaturam, Liv. – &lt;I&gt;im Zshg. absol.,&lt;/I&gt; ut abdicarent consules, abdicaverunt, Cic. de nat. deor. 2, 11. – &lt;I&gt;u. nachaug. auch&lt;/I&gt; abd. alqm, &lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abdanken,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; regem, Plin. 6, 89: abdicari regno ob alqd, Heges. 1, 43, 7. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abdīco,">abdīco,</orth><sense> dīxī, dictum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;absprechen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;(als&lt;/I&gt; t.t.&lt;I&gt; der Augurspr.) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht zusagen, verwerfen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; addico), cum tres partes (vineae) aves abdixissent, Cic. de div. 1, 31. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abditē,">abditē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abditīvus,">abditīvus,</orth><sense> a, um (abditus),</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a patre, Plaut. Poen. prol. 65. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abditūdo,">abditūdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abditus,">abditus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;(von&lt;/I&gt; abdo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;dem Blicke entzogen, -entrückt, entlegen, abgelegen, unzugänglich, versteckt, verborgen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig., dem phys. Blicke:&lt;/I&gt; vis abdita quaedam, Lucr.: &lt;I&gt;bes. v. Örtl.,&lt;/I&gt; pars aedium, regiones, Sall: loca, &lt;I&gt;Winkel,&lt;/I&gt; Sall.: &lt;I&gt;von Pers.,&lt;/I&gt; abstrusus atque abditus, &lt;I&gt;in Einsamkeit vergraben und dem Anblicke der Welt entrückt,&lt;/I&gt; Plin. pan.: neutr. sing. &lt;I&gt;m. Präpos. subst., die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Tiefe,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; torrentium in abdito (vis) vastior, Sen.: subita ex abdito vasti amnis eruptio, Sen.: &lt;I&gt;Ggstz. &lt;/I&gt;ex aperto &lt;I&gt;(der Oberfläche)&lt;/I&gt; et abdito, Sen.: neutr. plur. &lt;I&gt;subst.,&lt;/I&gt; terrai penitus abdita, Lucr. 6, 809. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abdo,">abdo,</orth><sense> didī, ditum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;weggeben, -tun; &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;dah. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;auf die Seite-, aus den Augen schaffen, entfernen, dem Auge-, den Blicken-, dem Anblick entziehen, zurückziehen, entrücken,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; hinc procul abde faces, Tibull.: pedestres copias ab eo loco abditas, Caes.: se ex conspectu eri, Plaut.: formosas tristibus agris, Tibull.: corneā corpus domo, Phaedr.: (equum) domo, &lt;I&gt;im Hause behalten (verwenden),&lt;/I&gt; Verg.: copiae paululum ab eo loco abditae, Caes.: virgo abdita (sc. turri), &lt;I&gt;eingeschlossen,&lt;/I&gt; Hor. – antequam se sol abderet, Cic.: argentum abditum terris, &lt;I&gt;solange es noch in der E. verborgen liegt (unentdeckt ist),&lt;/I&gt; Hor.: partes corporis contexit atque abdidit (natura), Cic. – &lt;I&gt;poet.,&lt;/I&gt; vultus et caput undis, Ov.: caput cristatā casside, &lt;I&gt;bedecken,&lt;/I&gt; Ov. – acetum vesicā abditum, &lt;I&gt;in eine Bl. eingeschlossen,&lt;/I&gt; Scrib.: abd. corpus humi, &lt;I&gt;beerdigen,&lt;/I&gt; Flor. – &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;eine Waffe &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;versenken, hineinstoßen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; totos sub unguine dentes, Ov.: ferrum in armo ferae, Ov.: &lt;I&gt;mit&lt;/I&gt; Dat., lateri capulo tenus ensem, Verg. Aen. 2, 553: alto vulneri ferrum, Sen. Troad. 48. </sense><sense n="b">abdere se in alqm locum, &lt;B&gt;&lt;I&gt;sich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;wohin &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zurückziehen, sich bergen, vergraben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; se in montes, Verg.: &lt;I&gt;bes. aus der menschl. Gesellschaft,&lt;/I&gt; se in intimam Macedoniam, Cic.: se rus, Ter.: se Arpinum, Cic.: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; se in bibliothecam &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; in litteras, Cic.: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; se litteris, Cic.: &lt;I&gt;im&lt;/I&gt; Part. Perf. Pass. &lt;I&gt;(medial)&lt;/I&gt; abditus, &lt;I&gt;von der menschlichen Gesellschaft entfernt, zurückgezogen lebend,&lt;/I&gt; in tectis silvestribus, Cic.: agro, Hor. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;wohin &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernen, verweisen = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;verbannen,&lt;/I&gt; ea in insulam Seriphon abdita est, Tac. ann. 2, 85. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abdōmen,">abdōmen,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abdūco,">abdūco,</orth><sense> dūxī, ductum, ere &lt;I&gt;(gotisch&lt;/I&gt; af-tiuhan), &lt;I&gt;jmd. von irgendwo wohin &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegführen, wegschaffen, mit sich nehmen, -bringen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;im engern Sinne,&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; obsides, Inscr.: capellas, Ov.: somnos &lt;I&gt;(personif.),&lt;/I&gt; Ov.: alqm ab amica, Naev. com. fr.: alqm a grammaticis &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; tradere rhetori), Quint.: alqm ab aratro, Cic.: alqm e conspectu, Plaut.: alqm e foro, ex acie, Cic.: alqm de foro, Liv.: virginem de convivio, Varr. fr.: alqos de piratis, Cic.: alqm intro, Acc. fr. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Plaut.: intro in aedes, Plaut.: alqm inde ad regem, Nep.: in curiam, Liv.: in secretum, &lt;I&gt;beiseite führen,&lt;/I&gt; Liv. &lt;I&gt;(s. Fabri zu&lt;/I&gt; Liv. 22, 22, 10): exercitum Romam, Liv.: &lt;I&gt;poet.,&lt;/I&gt; alqm quascumque terras &lt;I&gt;(st.&lt;/I&gt; in terras), Verg. Aen. 3, 601. – alqm convivam &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; ad cenam,&lt;I&gt; als Gast od. zum Essen mitnehmen,&lt;/I&gt; Ter. – &lt;I&gt;v. »Wegnehmen« zu anderer Verwendung,&lt;/I&gt; D. Laelium ab Asiatica classe, Caes. – &lt;I&gt;v. »Nachsichziehen« ins Grab, &lt;/I&gt;uxorem, Corp. inscr. Lat. 10, 2183. – &lt;I&gt;v. »Abführen« zur Strafe,&lt;/I&gt; collegam vi de foro, Liv.: in lautumias, Cic., in servitutem, Liv.: hunc abduce, vinci, Ter.: abduce istum in malam crucem, &lt;I&gt;führe den zum Henker,&lt;/I&gt; Plaut. – &lt;I&gt;vom »Entführen« der Frauen,&lt;/I&gt; filiam mimi Isidori ab Rhodio tibicine, Cic.: gremiis pactas, Verg.: alqam matrimonio alcis, Suet.: alqam ma rito, Suet.: &lt;I&gt;so auch von der Mutter od. v. Vater,&lt;/I&gt; filiam, &lt;I&gt;vom Manne, mit sich-, wieder zu sich nehmen,&lt;/I&gt; Ter.: gnatam ab illo, Afran. fr. – &lt;I&gt;v. »Entführen, Rauben« der Sklaven usw.,&lt;/I&gt; mancipia, Cic.: abd. familiam, pecus abigere, Cic.: abd. ab alqo symphoniacos servos per iniuriam, Cic.: alqam certissimae morti, Petr. 114. – &lt;I&gt;vom »gewaltsamen Wegtreiben« des Viehes,&lt;/I&gt; armenta, Ov. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Plin.: equos duos, Curt. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;übtr., jmd. ableiten = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zum Abfall verleiten, abwendig-, abspenstig machen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; alqm a fide, Cic. – ab alqo discipulos, Cic.: servum ab avo, Cic.: ab alqo legiones, Caes.: equitatum Dolabellae ad se, &lt;I&gt;auf seine Seite bringen,&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Dat. non mihi abduces eos, Sen.: queri Capitolinum Iovem cultores sibi abduci, Suet. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;im weitern Sinne, übh. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegnehmen, weg-, abziehen, trennen, fortschaffen, entfernen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; eum aquaeductum, Inscr.: alci aquam, &lt;I&gt;wegleiten,&lt;/I&gt; ICt.: potionem, &lt;I&gt;wegtrinken, &lt;/I&gt;Scrib.: clavem, &lt;I&gt;abziehen,&lt;/I&gt; Plaut.: togam a faucibus ac summo pectore, Quint.: capita retro longe ab ictu, &lt;I&gt;den Kopf vor dem Hieb zurückziehen,&lt;/I&gt; Verg.: omnes hos fertiles campos in subitam cavernam considentis soli lapsus abducet, &lt;I&gt;wird begraben,&lt;/I&gt; Sen.: abducti montes, &lt;I&gt;die zurückgetretenen,&lt;/I&gt; Val. Flacc. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; ab illis hominibus, qui tum versati sunt in re publica... ad hanc hominum libidinem ac licentiam me abducis? &lt;I&gt;willst hinwegführen, ableiten?&lt;/I&gt; Cic. Verr. 3, 210: &lt;I&gt;quae &lt;/I&gt;(incorrupta suavitas) illos quoque, quos transit, abducit,&lt;I&gt; reißt hin,&lt;/I&gt; Sen. n. qu. 4. pr. § 11. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;(philos.&lt;/I&gt; t.t.)&lt;B&gt;&lt;I&gt; trennen, absondern,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a coniecturis divinationem, Cic. de div. 2, 13. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;von irgend einer Tätigkeit, irgend einem Vorhaben od. Verhältnis &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abführen, abziehen, abbringen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; alqm a negotiis, Plaut.: alqm a meretricio quaestu, Cic.: alqm ab institutis suis, &lt;I&gt;von seinen Grundsätzen abbringen,&lt;/I&gt; Cic.: adulescentem a vitiis aetatis, Sen. rhet.: alqm a viro, Cic.: alqm de consiliis, Cic.: a consuetudine oculorum aciem mentis, Cic.: animum a sollicitudine, animum ab molestiis, animum a cogitationibus, Cic.: animum a corpore, Cic.: se ab omni rei publicae cura, se ab angoribus, &lt;I&gt;sich aus dem Sinne schlagen,&lt;/I&gt; Cic. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abductio,">abductio,</orth><sense> ōnis, f. (abduco),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abführen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. zwar das gewaltsame,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;in die Gefangenschaft, &lt;/I&gt;rusticorum, Cod. Theod. 11, 10, 1: decem tribuum, Sulp. Sev. chronic. 1, 50, 3: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; Vulg. 3. Esdr. 8, 27: in abductione &lt;I&gt;(Gefangenschaft)&lt;/I&gt; esse, Ambros. &lt;I&gt;in psalm. 98;&lt;/I&gt; serm. 16. § 15. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Entführen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Raub,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Hesionae, Dar. Phryg. 4: servi, Cod. Theod. 4, 8, 5. § 5. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abdūmen,">abdūmen,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abecedārius,">abecedārius,</orth><sense> a, um, &lt;B&gt;&lt;I&gt;zum Abece gehörig,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; psalmus,&lt;I&gt; ein alphabetischer Psalm, dessen Verse nach dem Abece geordnet sind,&lt;/I&gt; Eccl. – subst.:</sense><sense n="a">abecedariī, Orum, m., &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abeceschützen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Eccl. </sense><sense n="b">abecedaria, ae, f. (sc. ars), &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Lautlehre, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Spät. –&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="abel,">abel,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abella,">abella,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abellīnum,">abellīnum,</orth><sense> ī, n.</sense><sense n="I">&lt;I&gt;Stadt der Hirpiner in Samnium und römische Kolonie, j.&lt;/I&gt; Avellino; &lt;I&gt;deren Einw. &lt;/I&gt;Abellinates Protropi, Plin. 3, 105. </sense><sense n="II">Ab. Marsicum,&lt;I&gt; Stadt in Lukanien, j.&lt;/I&gt; Marsico vecchio; &lt;I&gt;deren Einw.&lt;/I&gt; Abellinates Marsi, Plin. 3, 105. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abemo,">abemo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abēna">abēna</orth></entryFree><entryFree><orth key="abentīnus,">abentīnus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abeo,">abeo,</orth><sense> iī, itum, Ire &lt;I&gt;(griech. &lt;/I&gt;ἄπειµι),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;von irgendwo, von irgend etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;ab-, weggehen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. bl. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gehen, abreisen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; manere, redire, adire, accedere, venire, advenire),</sense><sense n="A">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; abeam an maneam, Plaut.: abi prae strenue, sequar, Plaut.: abiturum eum non esse, si accessisset, &lt;I&gt;werde nicht (wieder lebendig) weggehen,&lt;/I&gt; Cic.: abi, nuntia, &lt;I&gt;geh und melde,&lt;/I&gt; Curt.: abiit, excessit, evasit, erupit, Cic.: fugā, Verg.: cum alqo equis &lt;I&gt;(zu Pf.),&lt;/I&gt; Liv.: hinc, Liv. &lt;I&gt;u. (Ggstz.&lt;/I&gt; huc adire) Plaut.: illinc, inde, Cic.: unde abii? Verg.: ut, unde abissent, eodem statim redirent, Cic.: ab his locis, ab illo, Plaut.: ab urbe, Liv.: ab oculis, Plaut. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Sen.: ex consilio, ex regno, Liv.: ex agris atque urbibus, Cic.: qui profugus ex Africa abierat, Sall.: repente ex oculis, &lt;I&gt;v. Schlangen,&lt;/I&gt; Liv.: e &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; ex conspectu,&lt;I&gt; aus dem Gesichte gehen,&lt;/I&gt; Plaut. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Sall., &lt;I&gt;aus dem G. entschwinden,&lt;/I&gt; Caes.: de Sicilia, de provincia, Cic.:&lt;I&gt; m. bl. &lt;/I&gt;Abl. &lt;I&gt;(s. Nipp. zu&lt;/I&gt; Tac. ann. 2, 69), hac urbe, domo, Plaut.: comitio, Liv.: Siciliā, Iustin.: montibus, Verg.: huc, Ter.: quorsum tu abis? Val. Max.: abi quo lubet, Plaut.: hinc in Ephesum, Plaut.: hinc ad legionem domo, Plaut.: foras, &lt;I&gt;hinausgehen,&lt;/I&gt; Ter.: procul, Liv.: peregre, Plin.: hinc peregre, Titin.: domum, Ter.: hinc domum, Liv.: suas domos &lt;I&gt;(v. zwei Heeren),&lt;/I&gt; Liv.: ab Epidauro Romam, Augustin.: in Angulum aliquo, Ter.: rus aliquo, Plaut.: cum patre Tarentum ad mercatum, Plaut.: illā per angiportum ad erum nostrum clanculum, Plaut.: ad Pompeium, Vell: in aliquas terras, Cic.: in Tuscos in exsilium, Liv.: trans Apenninum, Liv.: trans mare, Amm.: sub iugum, Liv.: sublimis abiit, Liv.: abiit iratus, Cic.: at ego abeo omissa, &lt;I&gt;gehe meiner Wege,&lt;/I&gt; Plaut.: abi tacitus tuam viam, Plaut.: ambulatum, Plaut., deambulatum, Ter.: in Volscos exsulatum, &lt;I&gt;in die Verbannung,&lt;/I&gt; Liv.: salutatum dominum, Fronto: quietum abeunt, Dict. 4, 16: si abis periturus, &lt;I&gt;in den Tod gehst,&lt;/I&gt; Verg.: pars in Hernicos, pars in Latinos praedatura abiit, Liv.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Infinit., abi quaerere, &lt;I&gt;geh suchen, geh u. suche, &lt;/I&gt;Plaut.: illa in arcem hinc abiit aedem visere, Plaut. –&lt;I&gt; Dah.&lt;/I&gt; abi &lt;I&gt;(wie das franz.&lt;/I&gt; va), &lt;B&gt;&lt;I&gt;geh &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Brix zu &lt;/I&gt;Plaut. trin. 830. &lt;I&gt;Lorenz zu&lt;/I&gt; Plaut. most. 1065 sq.), &lt;I&gt;teils lobend = gut, nun wohl, schon recht,&lt;/I&gt; abi, laudo, Plaut.: abi, virum te iudico, Ter.: non es avarus, abi, Hor. – &lt;I&gt;teils scheltend, »geh = fort, pack dich«,&lt;/I&gt; Plaut. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Ter.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; abin? &lt;I&gt;willst du gehen? gehst du? = fort, pack dich,&lt;/I&gt; Plaut.: abin an non? Plaut.: etiam tu hinc abis? &lt;I&gt;willst du gleich fort?&lt;/I&gt; Ter.: abin istinc? Plaut.: abin hinc ab oculis? Plaut.: abi in malam rem &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; abin in malam crucem, &lt;I&gt;scher dich zum Henker,&lt;/I&gt; Plaut.; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; quin tu abis in malam pestem malumque cruciatum, Cic.: abi hinc cum tribunatibus ac rogationibus tuis, Liv. – &lt;I&gt;v. Lebl., &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; abeuntia vela, Ov.: derepente celox abiit, Com. inc. fr.: cum somno et flammam abisse, Liv.: spiritus abiit in auras, Ov.: in aëra sucus omnis abit, &lt;I&gt;verfliegt,&lt;/I&gt; Ov.: in vanum abibunt verba monentium, &lt;I&gt;werden in den Wind gesprochen sein,&lt;/I&gt; Sen.: vis illa mali Herculeos abiit late diffusa per artus, Ov.: speca prosita, quo aqua de via abiret, Cato fr. – β) &lt;I&gt;v. der Sonne usw., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;scheiden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; sol abit, Plaut.; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; abeunte curru&lt;I&gt; (Sonnenwagen),&lt;/I&gt; Hor.: hic ubi nox et dies modice redit et abit, Varr. – γ) &lt;I&gt;von Felsen, Bergen, in die Höhe &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;steigen, ragen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; scopulus, qui montibus altis summus abiit, Val. Flacc.: abeunt in nubila montes, Sil. – δ) &lt;I&gt;in die Tiefe &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;dringen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cornus sub altum pectus abit, Verg. Aen. 9, 700. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;irgendwie &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abziehen, davonkommen, wegkommen, ausgehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; zuw. auch im allg. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;bleiben, sein, werden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ita certe inde abiere Romani ut victores, Etrusci pro victis &lt;I&gt;(so gut wie besiegt),&lt;/I&gt; Liv.: Romani semper victores ex quamvis temere coepto certamine abire, Liv.: bellis hoc victor abibat omnibus, Verg.: alcis acies victrix abit, Val. Max.: nocte pro victis Antium abierunt, Liv.: omnia malle quam victi abire, Sall.: pauci integri, magna pars vulneribus confecti abeunt, Sall.: semper incolumis abiit, Cato fr.: neutra acies laeta ex eo certamine abiit, Liv.: ne hostes inultos abire sinat, Sall.: tu missus &lt;I&gt;(vom Richter entlassen, freigesprochen)&lt;/I&gt; abibis, Hor.: nemo non donatus &lt;I&gt;(unbeschenkt)&lt;/I&gt; abibit, Verg.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; nullus ab his unquam immunis abit, Arnob.: haud repulsus abibis, Sall.: alio pacto honeste &lt;I&gt;(mit Ehren)&lt;/I&gt; quovis modo abeam nescio, Ter.: ne impune abeat, Varr.: impune abeuntem hostem permitteret sequi, Curt.: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; abiturum eum non esse &lt;I&gt;(unbestraft davonkommen),&lt;/I&gt; si accessisset, Cic. Caesin. 20; &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; ibid. 45 &lt;I&gt;u. 46. –&lt;/I&gt;</sense><sense n="b">&lt;I&gt;als publiz.&lt;/I&gt; t.t. =&lt;I&gt; von einem Amte &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgehen, abtreten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; consulatu, Cic.: magistratu, Cic.: flaminio, Liv.: sacerdotio, Gell.: honore, Liv. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Suet.: tutelā, ICt. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;v. der Frau, &lt;/I&gt;abire ab alqo, &lt;B&gt;&lt;I&gt;vom &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Manne &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gehen, sich trennen, scheiden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Plaut.: a te ut abeat per gratiam &lt;I&gt;(in Güte), &lt;/I&gt;Plaut. – d)&lt;I&gt; v. Sterbenden, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hingehen, hinübergehen, verscheiden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; hinc in communem locum, Plaut. Cas. prol. 59: abiturus illuc, quo priores abiere, Phaedr. 4, 20, 16: ad deos, Cic. Tusc. 1, 32. Lact. 1, 11, 47: ad plures,&lt;I&gt; wie scherzh. »zur großen Armee abgehen«,&lt;/I&gt; Petr. 42: e medio, Ter. Phorm. 1019: e vita, Cic. Tusc. 1, 74. Amm. 25, 3, 15: vitā, Vell. 2, 35, 5: &lt;I&gt;u. so absol.,&lt;/I&gt; insperato abiit, Lucil. sat. 30, 38. </sense><sense n="e">&lt;I&gt;als&lt;/I&gt; t.t. &lt;I&gt;bei Versteigerungen = jmdm. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entgehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;ihm &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(zuteil)&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; werden &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Hofmann Ausgew. Br. Cic. 1, 15, 4),&lt;/I&gt; si res abiret a mancipe, Cic.: ne res ab Apronio abiret, Cic.  &lt;p&gt;B) &lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; non longe abieris, &lt;I&gt;du brauchst nicht weit (nach Beispielen) zu suchen,&lt;/I&gt; Cic.: quid ad istas ineptias abis? Cic.: longius inde nefas abiit, &lt;I&gt;griff weiter um sich,&lt;/I&gt; Ov.: vide, quo iudicium meum abeat, &lt;I&gt;wohin zielt,&lt;/I&gt; Sen.: ne nunc incepto longius abierim, Tac.: quorsum abeant? &lt;I&gt;auf welche Seite sollen sie sich stellen?&lt;/I&gt; Hor. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;insbes., von einem Thema, einem Beginnen, einem Verhältnis &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgehen, abschweifen, abweichen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;es &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aufgeben, verlassen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; illuc, unde abii, redeo, Hor.: nec nunc incepto longius abierim, Tac.: abeo a sensibus, Cic.: quid ad istas ineptias abis? &lt;I&gt;wozu solch ungehörige Dinge?&lt;/I&gt; Cic. – ab ignavia, Naev. com. fr.: ab emptione, &lt;I&gt;zurücktreten,&lt;/I&gt; ICt.: a iure, &lt;I&gt;vom R. abgehen, es verletzen,&lt;/I&gt; Cic.: etiam tu hinc abis? &lt;I&gt;auch du verlässest meine Sache?&lt;/I&gt; Cic. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;II) &lt;I&gt;mit dem Nbbegr. des Vergehens, Verschwindens u. dgl., nur übtr.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;vom Vergehen der Zeit u. der Zustände mit der Zeit:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;von der Zeit = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verfließen, vergehen, verstreichen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;im Perf. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vorbeisein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; dum haec dicit, abiit hora, Ter.: abiit illud tempus, Cic.: abiit ille annus, Cic.: annus abit, dum &lt;I&gt;(bis)&lt;/I&gt; etc., Ov.: hic dies hoc modo abiit, Cic. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;von Krankheiten = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verschwinden, aufhören &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;(&lt;I&gt;Ggstz.&lt;/I&gt; remanere), nunc quidem iam abiit pestilentia, Cic.: nausea abiit, Cic. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;von andern Zuständen usw. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich verlieren, sich heben, verschwinden, schwinden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; sensus abit, Cic.: voluptas cito abibit, Cato fr.: malum in diem abiit, Ter.: timor, fides abiit, Liv.: ubi vanus terror abiit, Liv.: e medio abiit scrupulus, Ter. – &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; illa mea, quae solebas ante laudare: o hominem facilem! o hospitem non gravem! abierunt, &lt;I&gt;damit ist es aus,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;vom Erfolg einer Handlung (= ohne Folgen) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgehen, ablaufen, hingehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; mirabar hoc si sic abiret, Ter.: non posse istaec sic abire, &lt;I&gt;ohne Folgen bleiben,&lt;/I&gt; Cic.: non sic abibunt odia, Sen. poët.: sic abierit, &lt;I&gt;das mag so abgehen,&lt;/I&gt; Sen. </sense><sense n="3">&lt;I&gt;als&lt;/I&gt; t.t. &lt;I&gt;der Geschäftsspr. = der Menge, dem Werte nach&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; zurückgehen, fallen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ut reditus agrorum, sic etiam pretium retro abiit, Plin. ep. 3, 19, 7. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;III) &lt;I&gt;mit dem Nbbegr. des Übergehens von einem zum andern, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;übergehen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;auf jmd. od. in etw.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;auf jmd.:&lt;/I&gt; ad sanos abeat tutela propinquos, Hor. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;in etw.:&lt;/I&gt; in radices vires oleae abibunt, Cato: ab. in semen, Plin.: ne in ora hominum pro ludibrio abiret,&lt;I&gt; in aller Munde zum Gespött werde,&lt;/I&gt; Liv.: vigor ingenii velocis in alas et pedes abiit, Ov.: in avi mores atque instituta, &lt;I&gt;sich nach und nach bequemen,&lt;/I&gt; Liv.: in proelii concursu abit res a consilio ad vires vimque pugnantium, Nep.: adeo ad omnem patientiam saeculi mos abiit, ut etc., Sen. rhet. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; res in iocos abiit, Sen. rhet. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;ganz aufgehen, daraufgehen&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; für usw.,&lt;/I&gt; in quos sumptus abeunt fructus praediorum? Cic. ad Att. 11, 2, 2. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abeōna,">abeōna,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abequito,">abequito,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aberceo,">aberceo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aberrātio,">aberrātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aberro,">aberro,</orth><sense> Avī, Atum, Are, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abirren, sich verirren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; I)&lt;I&gt; eig.:&lt;/I&gt; a patre, Plaut.: pecore &lt;I&gt;(v. einem Stiere),&lt;/I&gt; Liv.: aberrantes ex agmine naves, Liv. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;von etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich verirren, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;unwillkürlich &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abkommen, abschweifen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a regula, a proposito, Cic. – &lt;I&gt;mit Ang.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; wohin?&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ad alia, Cic.: in melius, &lt;I&gt;verschönernd vom Original sich entfernen,&lt;/I&gt; Plin. ep. – &lt;I&gt;mit Ang. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wodurch&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; aberrare coniecturā &lt;I&gt;(in seiner Vermutung),&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;(s. Schömann zu&lt;/I&gt; Cic. de nat. deor. 1, 100). – 2)&lt;I&gt; insbes., mit den Gedanken abkommen,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zerstreut sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Aug. &lt;I&gt;bei&lt;/I&gt; Suet. Claud. 4, 5. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abessalom,">abessalom,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abfore,">abfore,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abgrego,">abgrego,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abhibeo,">abhibeo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abhinc,">abhinc,</orth><sense> Adv.</sense><sense n="I">&lt;I&gt;räumlich = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von hier,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; aufer abhinc lacrimas, Lucr. 3, 953 (954): toto abhinc orbe, Apul. flor. 16. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;in der Zeit:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;von der gegenwärtigen Zeit rückwärts gerechnet,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;absol. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von jetzt an,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; dies abhinc quintus an sextus est, cum etc., Apul.: centesimo usque abhinc saeculo, Fronto: anno abhinc tertio, Gell. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;mit&lt;/I&gt; Acc. = &lt;B&gt;&lt;I&gt;seit nun, vor,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; abhinc annos sedecim, Caes.: abhinc annos prope viginti, Cic.: abhinc triennium, Cic., &lt;I&gt;Komik. u.&lt;/I&gt; Apul. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;mit&lt;/I&gt; Abl. = &lt;B&gt;&lt;I&gt;vor, vor ungefähr,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; qui abhinc sexaginta annis occisus foret, Plaut.: comitiis iam abhinc diebus triginta factis, Cic. &lt;I&gt;Vgl. (über&lt;/I&gt; no. a &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="abhorreo,">abhorreo,</orth><sense> uī, Ere,</sense><sense n="I">&lt;I&gt;vor etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zurückschaudern,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verabscheuen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;gegen etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;eine starke Abneigung haben, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aus Abscheu oder Abneigung fernbleiben, -nichts wissen wollen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmdm. od. einer Sache &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abhold sein, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;gegen jmd. od. etwas&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; eingenommen sein, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;u. Abl.,&lt;/I&gt; ab hac domo, Titin.: a pace, Caes.: ab re uxoria, Ter.: a ducenda uxore, Cic.: a Berenice, Tac.: &lt;I&gt;mit bl.&lt;/I&gt; Abl.  &lt;I&gt;(s.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Nipperd. zu&lt;/I&gt; Tac. ann. 14, 21), tanto facinore procul animo, Curt.: non abh. spectaculorum oblectamentis, Tac. – &lt;I&gt;nachaug. m.&lt;/I&gt; Acc., cadaverum tabem, Suet.: pumilos, Suet.: exemplum huius modi, Dict.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Infinit., Augustin. serm. 184, 3. Porphyr. Hor. carm. 1, 1, 16. – &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; sin plane abhorrebit et absurdus erit,&lt;I&gt; sollte er aber dazu gar keine Neigung u. Fähigkeit haben,&lt;/I&gt; Cic. de or. 2, 85: omnes aspernabantur, omnes abhorrebant, Cic. Clu. 41: ut aut cupiant (sc. reo) aut abhorreant, Cic. de or. 2, 185: postquam abhorrere eos videt, Auct. b. Afr. 73, 5. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abhorrēsco,">abhorrēsco,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abhorridē,">abhorridē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abhortor,">abhortor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abicio,">abicio,</orth><sense> iēcī, iectum, ere (ab &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; iacio, &lt;I&gt;griech. &lt;/I&gt;ἀφίηµι), &lt;B&gt;&lt;I&gt;von sich hinweg-, in die Weite hinaus-&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von der Höhe herab werfen, weg-, ab-, hinwerfen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; scutum, arma, Cic.: togam, Cic.: amiculum, Curt.: infantes, &lt;I&gt;aussetzen,&lt;/I&gt; Arnob.: statuas aeneas in propatulo domi, Nep.: anulum in mare &lt;I&gt;od. in&lt;/I&gt; profundum, Cic.: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Val. Max.: glebam in sepulcrum, Varr. LL.: insigne regium de suo capite, Cic.: frumentum ex equo, Liv.: tela ex vallo, Caes.: caput centurionis ante pedes eius, Liv.: se ad pedes alcis, se alci ad pedes &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; se ad alcis pedes, Cic.: se alci supplicem pro alqo, Cic.: se e muro in mare, &lt;I&gt;stürzen,&lt;/I&gt; Cic.: se in herba, Cic.: se &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; corpus humi, Curt. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Plin.: ubi se abiceret, Tac.: &lt;I&gt;u. bl.&lt;/I&gt; se abiecit &lt;I&gt;(warf sich nieder, stürzte zu Boden)&lt;/I&gt; exanimatus, Cic.: de industria se abiecit, Val. Max. – &lt;I&gt;Sprichw.,&lt;/I&gt; abicere hastam (hastas), scutum, &lt;I&gt;die Flinte ins Korn werfen,&lt;/I&gt; Cic. Mur. 55; de or. 2, 294. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;gewaltsam &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;niederwerfen, zu Boden schlagen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; alqm ad tribunal, ante pedes tuos, ad terram virgis et verberibus, Cic. Verr. 5, 140: &lt;I&gt;dah. im Kampfe zu &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Boden strecken, niederstrecken, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;alqm, Verg. Aen. 10, 736. Val. Flacc. 4, 654: &lt;I&gt;dah. prägn., ein Tier &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;erlegen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Erymanthiam beluam, Cic. poët. Tusc. 2, 22. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;Lebl. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; tenebris abiectis, &lt;I&gt;nachdem sich die D. verzogen,&lt;/I&gt; Enn. ann. 219. Apul. met. 7, 1. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;hinwerfen,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;in der Rede nachlässig &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hinwerfen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; versum, Cic.: ponendus est enim ille ambitus, non abiciendus, &lt;I&gt;man muß die Periode allmählich (sanft) zu Ende bringen, nicht plötzlich fallen lassen,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;durch od. beim Verkauf &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;losschlagen, verschleudern, sich vom Halse schaffen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; aedes, Plaut.: agros, Phaedr.: psaltriam aliquo, Ter.: pecuniam, Cic. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;ein Gut od. Übel &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aufgeben, fahren-, fallen-, schwinden lassen, verloren geben, auf &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gänzlich verzichten&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Verzicht leisten, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;α) &lt;I&gt;eine Sache:&lt;/I&gt; vitam, Cic.: salutem pro alqo, Cic.: rem tantam, Cic.: famam ingenii, Cic.: memoriam beneficiorum, Cic.: curam, Cic.: spem, Brut. &lt;I&gt;in&lt;/I&gt; Cic. ep.: aedificationem, consilium aedificandi, Cic.: timorem, Cic.: memoriam alcis rei, Cic.: legem, Liv.: vitia, Cic.: superbiam, Plaut.: omnem auctoritatem Clodianis armis, Cic.: abiciamus ista, &lt;I&gt;lassen wir das,&lt;/I&gt; Cic. – β) &lt;I&gt;eine Pers., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aufgeben, fallen lassen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Scaurum, Cic. ad Q. fr. 3, 8, 3: &lt;I&gt;u. insbes., eine Gattin &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verstoßen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; uxorem, Auct. Vict. epit. 1, 23; 39, 2. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;zu Boden werfen od. drücken,&lt;/I&gt; a)&lt;B&gt;&lt;I&gt; niederschmettern, jedes Haltes, aller Kraft berauben, wehrlos machen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;intercessorem, Cic.: hostem, inimicum, Val. Max.: senatus auctoritatem, Cic.: ut nimiis adversarii viribus abiectus videretur, Cic.: civitas Spartana iacet armis nostris abiecta, Val. Max. –&lt;I&gt; bes. in moralischer Hinsicht, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gänzlich niederbeugen, entmutigen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; animum, Quint.: abiecta metu filia, &lt;I&gt;verzweifelnd,&lt;/I&gt; Cic.: se perculsum atque abiectum esse sentit, Cic.: &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; se abicere, &lt;I&gt;allen moral. Halt, das moralische Gleichgewicht verlieren,&lt;/I&gt; Cic. Tusc. 2, 54. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abiectē,">abiectē,</orth><sense> Adv. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. (abiectus),</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;nachlässig,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Gell. 2, 6, 1. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;zu Boden gedrückt,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;dem Stande nach, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;niedrig, gemein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Tac. dial. 8, 3. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;dem moral. Halte nach, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;kleinmütig, entmutigt, mutlos,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cic. Tusc. 2, 55; Phil. 3, 28. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abiectio,">abiectio,</orth><sense> ōnis, f. (abicio),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Wegwerfen, Abwerfen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; manuum neglecta atque distensa abiectio, &lt;I&gt;Sinkenlassen,&lt;/I&gt; Cael. Aur. acut. 2, 10, 59: abiectiones S litterae, &lt;I&gt;die Abstoßung,&lt;/I&gt; Prisc. de metr. Ter. 8.  &lt;p&gt;II)&lt;I&gt; übtr.: die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Entmutigung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; debilitatio atque abiectio animi tui, Cic. Pis. 88. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abiectus,">abiectus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. (abicio), &lt;I&gt;nur übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;nachlässig hingeworfen, wenig schwungvoll, prosaisch,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; senarii, Cic.: versus, Cic.: oratio humilis et abiecta &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; oratio nimis alta et exaggerata), Cic. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;zu Boden gedrückt,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;der Stufe, dem Stande, Range nach, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;niedrig, gemein&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; amplus), verba, Cic.: actor, Cic.: familia abiecta atque obscura, Cic.: abiectissimum negotium, Val. Max. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abiēgineus,">abiēgineus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiēgneus,">abiēgneus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiēgnius,">abiēgnius,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiēgnus,">abiēgnus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiēs,">abiēs,</orth><sense> etis, f.</sense><sense n="I">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Tanne, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;teils &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Rottanne&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (Pinus abies, L.), &lt;I&gt;teils &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Weißtanne, Silbertanne, Edeltanne&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (Pinus picea, L.), alta, Enn.: tenera, Varr. fr.: arbores abietis, &lt;I&gt;Tannenstämme,&lt;/I&gt; Liv.: secta abies, &lt;I&gt;tannene Balken, Bretter usw.,&lt;/I&gt; Verg.: &lt;I&gt;Plur.,&lt;/I&gt; Liv.: &lt;I&gt;Sing. kollekt.,&lt;/I&gt; Liv. &lt;I&gt;(s. Weißenb.&lt;/I&gt; Liv. 24, 3, 4). </sense><sense n="II">&lt;I&gt;meton., v. dem aus Tannenholz Gefertigten,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;ein Schiff,&lt;/I&gt; Verg. georg. 2, 68 &lt;I&gt;u.a. –&lt;/I&gt;</sense><sense n="b">&lt;I&gt;ein Speer,&lt;/I&gt; Verg. Aen. 11, 667. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;ein Brief, Billett (nach alter Weise auf einem Holzblatt).&lt;/I&gt; Plaut. Pers. 248. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abietālis,">abietālis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abietārius,">abietārius,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiga,">abiga,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abigeātor,">abigeātor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abigeātus,">abigeātus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abigeo,">abigeo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abigeus,">abigeus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abigo,">abigo,</orth><sense> ēgi, Actum, ere &lt;I&gt;(ab u.&lt;/I&gt; ago), &lt;B&gt;&lt;I&gt;wegtreiben, - jagen, vertreiben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;leb. Wesen: &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; greges ovium ex Apulia in Samnium aestivatum, Varr. r.r. 2, 1, 16: in stabula solent equas abigere, Varr.  r.r. 2, 10, 1. – β) &lt;I&gt;gewaltsam &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vertreiben, forttreiben, verjagen, fortjagen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; volucres et feras, Cic.: muscas, Cic.: uxorem, &lt;I&gt;verstoßen,&lt;/I&gt; Suet.: alqm rus, Ter.: anseres de frumento, Plaut.: alqm ab ianua, Plaut.: abigi ab ludis, ab sede piorum, Liv. – γ) &lt;I&gt;diebischerweise, raubend&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; wegtreiben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; pecus, Cic.: praedas hominum pecorumque, Liv.: eorum pecora in suos fines, Hyg. – δ) &lt;B&gt;&lt;I&gt;abtreiben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; partum, Tac.:  partum sibi medicamentis, Cic.: fetum, Col. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Suet. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abila,">abila,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abinde,">abinde,</orth><sense> Adv.,</sense><sense n="a">&lt;I&gt;im Raume, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von da, von dort,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; quasi sumat abinde (de cruce), Comm. apol. 330. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abintus,">abintus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abinvicem,">abinvicem,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abitio,">abitio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="Abīto,">Abīto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abitus,">abitus,</orth><sense> ūs, m. (abeo),</sense></entryFree><entryFree><orth key="abiūdico,">abiūdico,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiugo,">abiugo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiūnctum,">abiūnctum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiungo,">abiungo,</orth><sense> iūnxī, iūnctum, ere,</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;abspannen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; iuvencum, Verg.: equos, Prop. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abiūrātio,">abiūrātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiūrātor,">abiūrātor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiūrgo,">abiūrgo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abiūro,">abiūro,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablactātio,">ablactātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablacto,">ablacto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablacuo,">ablacuo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablaqueātio,">ablaqueātio,</orth><sense> ōnis, f. (ablaqueo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Räumen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Col. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Plin. </sense></entryFree><entryFree><orth key="ablaqueo,">ablaqueo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablātio,">ablātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablātīvus,">ablātīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablātor,">ablātor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablātus,">ablātus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablēgātio,">ablēgātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablegmina,">ablegmina,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablēgo,">ablēgo,</orth><sense> Avī, Atum, Are, &lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegsenden, entfernen, beiseite treten lassen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;schaffen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.: &lt;/I&gt;boves, Col.: equum, Flor.: Arionem, Gell.: honestos homines, Cic.: alqm foras, hinc aliquo, hinc peregre,&lt;I&gt; Komik.:&lt;/I&gt; eo pecus a prato, Varr.: alqm a penatibus suis, Liv.: partus suos a sese, Gell.: alqm in exsilium ad Britannos, Amm.: &lt;I&gt;m. 1.&lt;/I&gt; Sup., pueros venatum, Liv. – &lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt; haec (legatio) a fratris adventu me ablegat, &lt;I&gt;hindert mich, bei der Ankunft meines Bruders gegenwärtig zu sein,&lt;/I&gt; Cic. </sense></entryFree><entryFree><orth key="ablepsia,">ablepsia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablevo,">ablevo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abligurrio (abligurio),">abligurrio (abligurio),</orth><sense> Ivī &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; iī, Itum, Ire,</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;weglecken,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ab canibus abligurritur sanguis, Arnob. 7, 3. –&lt;I&gt; Insbes.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;genießend &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;lecken, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;naschen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; dulcia, Apul. met. 10, 14. </sense><sense n="b">&lt;B&gt;&lt;I&gt;verleckern, verprassen, verfressen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; bona, Enn.: patria bona, Ter.: patrimonium, Apul. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abligurrītio,">abligurrītio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abligurrītor,">abligurrītor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablingo,">ablingo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abloco,">abloco,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablūdo,">ablūdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abluo,">abluo,</orth><sense> luī, lūtum, ere &lt;I&gt;(griech. &lt;/I&gt;ἀπολούω), &lt;B&gt;&lt;I&gt;abspülen, abwaschen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;reinigend:&lt;/I&gt; ova, Varr.: pedes alcis, Cic.: manus, Sen. rhet.: vulnera, Verg.: alcis corpus accuratissime, Apul.: equum in fluminis gurgite, Augustin.: se flumine vivo, Verg.: se a sanguine, Lact.:&lt;I&gt; Passiv.&lt;/I&gt; ablui, &lt;I&gt;rein gewaschen werden,&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;insbes. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;taufen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Eccl. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;entfernend:&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;B&gt;&lt;I&gt;weg-, ab-, auswaschen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig.: &lt;/I&gt;pulverem manibus, Pacuv.: vivo flumine manus, Aur. Vict.: maculas e veste, Plin.: squalorem sibi, Curt.: sudorem, &lt;I&gt;abtrocknen,&lt;/I&gt; Val. Max.: &lt;I&gt;so&lt;/I&gt; lacrimas, Tac.: &lt;I&gt;poet.,&lt;/I&gt; sitis de corpore abluitur, &lt;I&gt;wird weggespült, d.i. gelöscht,&lt;/I&gt; Lucr.: sibi (terra) abluit umbras, &lt;I&gt;spült (durch Lichtwellen) die Sch. von sich ab,&lt;/I&gt; Lucr. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;übtr., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegnehmen, tilgen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; maculam &lt;I&gt;(moral. Flecken),&lt;/I&gt; Plin. ep.: periuria,&lt;I&gt; sich vom M. zu reinigen suchen,&lt;/I&gt; Ov.: omnis perturbatio animi placatione abluatur, &lt;I&gt;mag hinweggespült (= oberflächlich beseitigt) werden,&lt;/I&gt; Cic. </sense></entryFree><entryFree><orth key="ablūtio,">ablūtio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="ablūtor,">ablūtor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abluvio,">abluvio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abluvium,">abluvium,</orth><sense> ī, n. (abluo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abspülung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Gromat. p. 82, 19. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abmātertera,">abmātertera,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnato,">abnato,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnegātio,">abnegātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnegātīvus,">abnegātīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnegātor,">abnegātor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnego,">abnego,</orth><sense> Avī, Atum, Are,</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;abschlagen, verweigern, versagen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. so &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entziehen, vorenthalten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; alci coniugium et dotes, Verg.: lucem animis, Lact.: alci pecuniae partem, Quint.: depositum, Plin. ep. – nec comitem abnegat (sc. se), &lt;I&gt;versagt sich dir nicht als Begleiterin,&lt;/I&gt; Hor. carm. 1, 35, 22: &lt;I&gt;m. folg. &lt;/I&gt;Infinit., Verg. georg. 3, 456; Aen. 2, 637: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; abnegat, &lt;I&gt;sie weigert sich,&lt;/I&gt; Verg. Aen. 2, 654. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abnepōs,">abnepōs,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abneptis,">abneptis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnepus,">abnepus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnoba,">abnoba,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnocto,">abnocto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnōdo,">abnōdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnormis,">abnormis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnormitās,">abnormitās,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnuentia,">abnuentia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnueo,">abnueo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnuitio,">abnuitio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnumero,">abnumero,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnuo,">abnuo,</orth><sense> nuī, nuitūrus, ere (ab &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; *nuo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;abwinken,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; durch Winke od. Gebärden, bes. mit Kopf od. Augen, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;ein Zeichen geben, daß man &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;tun könne od. wolle (griech. &lt;/I&gt;ἀπονεύω, &lt;I&gt;Ggstz. &lt;/I&gt;annuo, &lt;I&gt;s.&lt;/I&gt; Nigid. &lt;I&gt;b.&lt;/I&gt; Gell. 10, 4. § 4), manu abnuit quicquam opis in se esse, &lt;I&gt;gab mit der Hand ein Zeichen, daß er nicht retten könne,&lt;/I&gt; Liv. 36, 34, 6. – &lt;I&gt;Dah.&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh. etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von sich weisen, zurückweisen, von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etw.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; nichts hören wollen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;ablehnen, nicht gutheißen, verweigern, (sich weigern), versagen, verschmähen, verneinen, verleugnen, ableugnen&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; annuo, concedo, probo, accipio, affirmo, fateor, polliceor), &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; non recuso, non abnuo, Cic.: abnuente Tigrane, &lt;I&gt;gegen den Willen des T.,&lt;/I&gt; Sall.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; de &lt;I&gt;u. Abl.,&lt;/I&gt; neque illi senatus de ullo negotio abnuere, Sall.: &lt;I&gt;m. &lt;/I&gt;Acc., intellegas, quid quisque concedat, quid abnuat, Cic.: pacem &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; accipere pacem), Liv.: regi pacem &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; polliceri), Sall.: imperium auspiciumque, &lt;I&gt;den Gehorsam verweigern,&lt;/I&gt; Liv.: omen, Verg.: linguam Romanam, Tac.: saevitiam caeli, &lt;I&gt;nicht ertragen wollen,&lt;/I&gt; Tac.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Infinit. &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;Acc. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Infinit.&lt;I&gt; (gew.&lt;/I&gt; non &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; haud abnuo &lt;I&gt;u. dgl.),&lt;/I&gt; nec abnuebant melioribus parēre, Liv.: nemo tam audax unquam fuit, quin abnueret a se commissum esse facinus, Cic. de legg. 1, 40: Scipione abnuente privatim sibi ullum cum Poeno odium, Liv.: nec abnuitur ita fuisse, Liv.: non abn. &lt;I&gt;m. folg. &lt;/I&gt;quin &lt;I&gt;u. Konjunktiv,&lt;/I&gt; Tac. ann. 13, 14. – &lt;I&gt;von Lebl., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht zusagen, hinderlich sein, ungünstig sein, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;spes abnuit, Tibull.: nihil abnueret duritia, Plin.: quando locus abnueret, Tac. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;v. Soldaten, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich weigern weiter zu kämpfen, den Gehorsam verweigern &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Deder.&lt;/I&gt; Dict. 3, 13), Sall., Liv.&lt;I&gt; u.a. –&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="abnūtīvus,">abnūtīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abnūto,">abnūto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abolēfacio,">abolēfacio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aboleo,">aboleo,</orth><sense> Evī, itum &lt;I&gt;(nach&lt;/I&gt; Prisc. 9, 54 Evi, Etum), Ere (ἀπόλλυµι), &lt;I&gt;»etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vergehen machen«, vernichten, vertilgen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;physisch:&lt;/I&gt; monumenta, Verg.: opus, Ov.: viscera undis, &lt;I&gt;reinigen,&lt;/I&gt; Verg.: Poppaeae corpus non igni abolitum, Tac.: aboleri flammis, Cod. Theod. –&lt;I&gt; Dah.&lt;/I&gt; aboleri, &lt;I&gt;aus der Welt geschafft werden = sterben (Ggstz.&lt;/I&gt; nasci), Plin. 7. pr. § 4: abolitus, &lt;I&gt;gestorben,&lt;/I&gt; Commod. apol. 697. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abolēsco,">abolēsco,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abolitio,">abolitio,</orth><sense> ōnis, f. (aboleo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Vergehenmachen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cui (nebulae) serenitas abolitionem infert, &lt;I&gt;vergehen macht,&lt;/I&gt; Apul. de mund. 8 &lt;I&gt;(Hildebr. falsch&lt;/I&gt; obolitionem). </sense></entryFree><entryFree><orth key="abolitor,">abolitor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abolitus,">abolitus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abolla,">abolla,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abōmināmentum,">abōmināmentum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abōminanter,">abōminanter,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abōminātio,">abōminātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abōmino,">abōmino,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abōminor,">abōminor,</orth><sense> Atus sum, Arī,</sense><sense n="I">&lt;I&gt;etwas Ungünstiges, ein unheildrohendes Wahrzeichen u. dgl. von sich &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hinwegwünschen, von sich abgewendet wünschen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; dah. auch &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verabscheuen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; optare), alqd, Liv.: quod abominor, &lt;I&gt;was Gott verhüten wolle!&lt;/I&gt; Ov. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Curt.: &lt;I&gt;m. folg.&lt;/I&gt; Infinit., haec universa habere, Sen. de ben. 7, 8, 1: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; abominamur manibus, Quint.: bene facitis, quod &lt;I&gt;(daß)&lt;/I&gt; abominamini, Liv. – &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; abominandus, &lt;B&gt;&lt;I&gt;verabscheuenswert,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; nomen, Liv.: infelicitas, Quint.: procul abominanda negotiatio, Quint. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abōminōsus,">abōminōsus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aborīginēs,">aborīginēs,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aborior,">aborior,</orth><sense> ortus sum, Irī,</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;vergehen, untergehen&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; oriri), &lt;I&gt;von Himmelskörpern,&lt;/I&gt; Varr. LL. 5, 66:&lt;I&gt; v. der Stimme,&lt;/I&gt; Lucr. 3, 155. </sense></entryFree><entryFree><orth key="aborīscor,">aborīscor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aborsus,">aborsus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="aborsus,²">aborsus,²</orth></entryFree><entryFree><orth key="abortio,">abortio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abortio,²">abortio,²</orth></entryFree><entryFree><orth key="abortium,">abortium,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abortīvus,">abortīvus,</orth><sense> a, um (abortus) &lt;I&gt;zur zu frühen Geburt gehörig, also:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;zu früh geboren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Hor. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Iuven.: &lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt; prophetae ab., &lt;I&gt;falsche,&lt;/I&gt; Hieron. ep. 120, 9. –&lt;I&gt; dah. subst.,&lt;/I&gt; abortivum, I, n., &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Frühgeburt, Fehlgeburt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Plin. &lt;I&gt;u. Spät. –&lt;/I&gt;</sense><sense n="b">&lt;B&gt;&lt;I&gt;eine zu frühe Geburt bewirkend, (Frucht) abtreibend,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Plin.: &lt;I&gt;dah. subst.&lt;/I&gt; abortivum, I, n. (sc. medicamentum), &lt;I&gt;ein &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abtreibungsmittel,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Iuven. 6, 368. </sense></entryFree><entryFree><orth key="aborto,">aborto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abortum,">abortum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abortus,">abortus,</orth><sense> ūs, m. (aborior), &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Frühgeburt, Fehlgeburt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das zu frühe Gebären, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abortieren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Ter., Cels. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; abortu perire, Plin. ep. – abortum facere,&lt;I&gt; d.i.&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;eine Fehlgeburt, Frühgeburt tun, zu früh gebären, abortieren,&lt;/I&gt; Plin. ep.: &lt;I&gt;dass.&lt;/I&gt; abortum pati, Plin. – &lt;I&gt;so ellipt.,&lt;/I&gt; Tertullae nollem abortum (sc. factum esse), Cic. ad Att. 14, 20, 2. – &lt;I&gt;u. übtr. v. geistiger Fehlgeburt,&lt;/I&gt; Plin. pr. § 28. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;eine Fehlgeburt verursachen, die Frucht abtreiben (v. Früchten usw.),&lt;/I&gt; Plin.: &lt;I&gt;dass.&lt;/I&gt; abortum creare &lt;I&gt;(v. Hitze u. Kälte),&lt;/I&gt; Col. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abōsus,">abōsus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abpatruus,">abpatruus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abra,">abra,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrādo,">abrādo,</orth><sense> rāsī, rāsum, ere,</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegkratzen, abkratzen, abschaben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; arida et vetera, Col.: nomen, Capitol. –&lt;I&gt; mit dem Schermesser = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abscheren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; supercilia, Cic.: barbam, Plin.: labra pressius tondere et abradere, Sen. – &lt;I&gt;mit der Hacke = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;weg-&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aushacken,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; radices, Plin. – &lt;I&gt;mit dem Pfluge &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abzwacken = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;abackern,&lt;/I&gt; aliquid ex meo, Sen.: &lt;I&gt;u. übh. vom Boden &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abzwacken =&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; wegnehmen,&lt;/I&gt; Nilus nihil exedit nec abradit, Sen. –&lt;I&gt; poet.,&lt;/I&gt; abrasae fauces, &lt;I&gt;rauher, rauh gemachter Hals,&lt;/I&gt; Lucan. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abraham,">abraham,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrāsio,">abrāsio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrelēgo,">abrelēgo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrelictus,">abrelictus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrenūntiātio,">abrenūntiātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrenūntio,">abrenūntio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abreptus,">abreptus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abripio,">abripio,</orth><sense> ripuī, reptum, ere (ab &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; rapio), &lt;B&gt;&lt;I&gt;fortraffen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;fortraffen, fortreißen = von hinnen führen, fortführen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; tres naves &lt;I&gt;(v. Sturm),&lt;/I&gt; Verg.: beluam,&lt;I&gt; verschlingen (v. Meere),&lt;/I&gt; Curt.: coniugem, &lt;I&gt;in weite Ferne führen,&lt;/I&gt; Ov.: alqm procul a terra &lt;I&gt;(im Bilde),&lt;/I&gt; Cic.: tempestate abripi, Quint. &lt;I&gt;u. (im Bilde)&lt;/I&gt; Cic.: abripi vi fluminis, Caes.: abripi vi tempestatis ex Indicis aequoribus, Mela: abripi tempestatibus in Germaniam, Plin.: abripi tempestate ab Africa ad insulam Aegimurum, &lt;I&gt;verschlagen werden,&lt;/I&gt; Liv.: abreptus pulchro caedum amore, Sil.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Dat., pecora litori abrepta, Plin. ep. 8, 20, 8: &lt;I&gt;v. abstr. Subjj.,&lt;/I&gt; cum dispersos pavor fugientium abriperet &lt;I&gt;(mit sich fortriß),&lt;/I&gt; Tac. –&lt;I&gt; dah. &lt;/I&gt;se abr., &lt;B&gt;&lt;I&gt;sich aus dem Staube machen, das Weite suchen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; repente sese subito, Plaut.: se foras, Plaut.: sublatis signis se abr., Liv.: domum se abr., Suet. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt; alqm a similitudine patris, &lt;I&gt;von der Ä. mit dem V. weit entfernen,&lt;/I&gt; Cic. Verr. 5, 30: Romulum si natura ad humanum exitum abripuit, &lt;I&gt;zu einem m. Ende hinausführte, ein m. Ende finden ließ,&lt;/I&gt; Cic. de rep. 1, 25: quos leves ob causas damnationis incursus abripuit, &lt;I&gt;die V. rasch ereilte,&lt;/I&gt; Val. Max. 8, 1. damn. 5. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;gewaltsam &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fortraffen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; A)&lt;I&gt; abbeißend usw. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abreißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; nasum mordicus, &lt;I&gt;abbeißen,&lt;/I&gt; Plaut. Men. 195: articulos morsu, Phaedr. 6, 28, 5: nodum &lt;I&gt;(v. einem Hunde),&lt;/I&gt; Pers. 5, 159. </sense><sense n="B">&lt;I&gt;wegnehmend od. wegführend &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fortreißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;wegnehmend = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegreißen, entreißen, wegnehmen, abnehmen, rauben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; corpus, Verg.: quaedam signa &lt;I&gt;(Feldzeichen),&lt;/I&gt; Tac.: equos armaquae, Tac.: non dona &lt;I&gt;(Weihgeschenke) &lt;/I&gt;tantum, sed simulacra numinum, Tac.: quae regi portarentur, abripiebat, Nep.: quod ille unciatim vix de demenso suo compersit miser, id illa universum abripiet, Ter.: &lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt; quā sacer abripitur caeco descensus hiatu, &lt;I&gt;unterbrochen wird,&lt;/I&gt; Prop. 4, 8, 5: abrepto amore, &lt;I&gt;der L. beraubt,&lt;/I&gt; Prop.1, 13, 2. – 2)&lt;I&gt; wegführend = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fortreißen, fortschleppen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; alqm intro, Ter.: alqm intro inter manus, Plaut.: alqm inde, Cic.: Cappadocem de grege venalium, Cic.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Dat., Antonium simulacro Divi Iuli, Suet. Aug. 17, 5. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;zur Haft, zur Strafe usw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fortschleppen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; alqm, Cic. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; alqm a tribunali, Cic.: alqm de convivio in vincula, Cic: alqm hinc in cruciatum, Ter.: alqm ad quaestionem, Cic.: indemnatum et intestatum abripi, Plaut. &lt;I&gt;Vgl. Garatoni zu&lt;/I&gt; Cic. Mil. 22, 69. p. 245 ed. Orell. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abrōdo,">abrōdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrogātio,">abrogātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrogātor,">abrogātor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrogo,">abrogo,</orth><sense> Avī, Atum, Are, &lt;I&gt;publiz.&lt;/I&gt; t.t., &lt;I&gt;nach vorhergegangener Anfrage beim Volke, also durch förmlichen Beschluß&lt;/I&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;ein schon bestehendes Gesetz &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;ganz abschaffen, -aufheben &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(vgl.&lt;/I&gt; derogo), legem, Cic.: plebei scitum antiquo abrogoque, Liv. – &lt;I&gt;übtr., übh.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; zunichte machen, aufheben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cum ea (lege) pudorem sanctitatemque feminarum, Liv.: Lycurgi leges moresque, Liv.: poenas sibi, &lt;I&gt;sich &lt;/I&gt;&lt;I&gt;für straflos halten,&lt;/I&gt; Sen. poët. – &lt;I&gt;Partiz. Perf. im Plur. subst.,&lt;/I&gt; abolita atque abrogata retinere, Quint. 1, 6, 20. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abrotonītēs,">abrotonītēs,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrotonum (habrotonum),">abrotonum (habrotonum),</orth></entryFree><entryFree><orth key="abrumpo,">abrumpo,</orth><sense> rūpī, ruptum, ere,</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;abreißen = losreißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ramos, Ov.: caudam equi, Frontin.: sibi partem viscerum, Curt.: vincla, Enn., &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; vincula, Liv.: frenos, Sen.: laqueos, &lt;I&gt;Ggstz.&lt;/I&gt; solvere laqueos &lt;I&gt;(im Bilde),&lt;/I&gt; Plin. ep.: stamen, Iuven.: collum &lt;I&gt;(verst.&lt;/I&gt; sibi), &lt;I&gt;v. Gänsen,&lt;/I&gt; Varr.: atrox tempestas fastigia aliquot templorum a culminibus abrupta foede dissipavit, Liv. – &lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt; Hellespontus Asiam abrumpit Europae, Plin. – equites ab exercitu, Curt.: se latrocinio Antoni &lt;I&gt;(von der Räuberbande des A.),&lt;/I&gt; Cic. Phil. 14, 31: plebs velut abrupta a populo, Liv.: divelli ab alqo et abrumpi&lt;I&gt; (durch den Tod),&lt;/I&gt; Curt.: Graeci abrupti a ceteris, &lt;I&gt;abgeschnitten,&lt;/I&gt; Curt.: abrumperet vitam ab ea civitate, cuius etc., &lt;I&gt;möge seinen Lebensfaden losreißen usw.,&lt;/I&gt; Tac.: lucrum ex re patroni abruptum, &lt;I&gt;gezogenen,&lt;/I&gt; ICt.: omnibus inter victoriam mortemve certā desperatione abruptis &lt;I&gt;(abgeschnitten),&lt;/I&gt; Liv.: abr. suspiciones palam, &lt;I&gt;vom Zaun brechen,&lt;/I&gt; Apul. apol. 98. </sense><sense n="II">&lt;B&gt;&lt;I&gt;abreißen = zerreißen, zersprengen, mit Gewalt trennen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; nubes, Verg.: pontem, Tac.: pontem post tergum alcis, Val. Max.: laxati ordines abrumpuntur &lt;I&gt;(werden durchbrochen),&lt;/I&gt; nec possunt restitui, Tac.: abr. venas, &lt;I&gt;aufreißen (um zu sterben),&lt;/I&gt; Tac.: verberibus corpus abrumpitur, &lt;I&gt;wird zerfleischt,&lt;/I&gt; Sen. rhet.: imbres abrupti, &lt;I&gt;Wolkenbruch,&lt;/I&gt; Apul. – &lt;I&gt;v. lebl. Subjj.,&lt;/I&gt; praealtae praecipitesque fossae pluribus locis obiectae abruperant iter, &lt;I&gt;hatten versperrt, &lt;/I&gt;Curt. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abruptē,">abruptē,</orth><sense> Adv. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. (abruptus), &lt;I&gt;eig. »abgerissen«, dah. übtr.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;an einzelnen Punkten, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;palantes abrupte flammarum ardores, Amm. 17, 7, 8. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abruptio,">abruptio,</orth><sense> ōnis, f. (abrumpo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abreißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; corrigiae, Cic. de div. 2, 84: corporum (= ἀνατοµή), &lt;I&gt;das Zergliedern,&lt;/I&gt; Theod. Prisc. 4. fol. 315 B. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abbrechen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einer Handlung,&lt;/I&gt; augurii, Fest. 270 (a), 31; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; Paul. ex Fest. 271, 7. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abruptus,">abruptus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. &lt;I&gt;(v.&lt;/I&gt; abrumpo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgerissen = jäh, steil, abschüssig,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Curt.: nihil abruptius, Plin.: ripa abruptissima, Plin. ep. – neutr. &lt;I&gt;subst.,&lt;/I&gt; abruptum, I, n., &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;steile Richtung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;nach oben od. unten, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;steile Höhe &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Tiefe, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abgrund,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; in abruptum, Verg.: abrupta montium, Plin. ep.: per scopulosa et abrupta, Plin. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;im allg., nur subst., &lt;/I&gt;abruptum, I, n., &lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abgrund,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; bes. der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abgrund der Gefahr, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Weg des Verderbens,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; in abruptum tractus, Tac. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;von der Rede,&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; abgerissen, schroff,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Quint.: sermonis genus, Quint. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abs,">abs,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absalom (Absalon) u. Abessalon,">absalom (Absalon) u. Abessalon,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscēdo,">abscēdo,</orth><sense> cessī, cessum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;weg-, fortgehen, sich entfernen, sich fortmachen, sich zurückziehen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; accedere),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Pers.:&lt;/I&gt; abscede etiamnunc, Plaut.: procul, Ov.: retro, Sil.: hinc intro, Plaut.: paululum istuc, Plaut.: e conspectu, Plaut.: a curia, e foro, Liv.: paulum ab illis, Plaut.: triclinio, Suet.: Rhodum, Tac. – &lt;I&gt;als milit.&lt;/I&gt; t.t., &lt;B&gt;&lt;I&gt;abziehen, sich zurückziehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; inde, Liv.: a Capua, Liv.: ab Hannibale, non vestigium ab Hannibale, Liv.: nec ab armis aut loco suo, Liv.: a moenibus, Liv.: moenibus, Liv.: Spartā, Nep.: Thyrio, Liv.: Armeniā, Tac.: obsidione, Liv.: inde irrito incepto, Liv.: proelio victus abscesserat, Capit. – impers., non ante abscessum est, quam etc., Liv.: Regio abscessum est, Liv.: &lt;I&gt;d.h. (wohl sprichw.)&lt;/I&gt; tecto latere abscedere, &lt;I&gt;mit heiler Haut davonkommen,&lt;/I&gt; Ter. heaut. 672. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;v. Lebl.: &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; illorum navis longe in altum abscesserat, Plaut. rud. prol. 66. – &lt;I&gt;verschwindend sich fortmachen, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verschwinden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cor abscedet, Cic.: quamquam abscesserat imago &lt;I&gt;(das Traumbild, Gespenst),&lt;/I&gt; Plin. ep. – β)&lt;I&gt; vom Monde = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abnehmen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; luna accedens... abscedens, Plin. 2, 221. – γ) &lt;I&gt;v. Örtlichk. = sich aus dem Gesichtskreis entfernen,&lt;/I&gt; quantum mare abscedebat, Liv. 27, 47, 11. – δ) (t.t. &lt;I&gt;der Malerei) in der Perspektive &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zurücktreten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; prominere), Vitr. 1, 2, 2 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 7. pr. § 11. – ε) &lt;I&gt;(mediz.&lt;/I&gt; t.t.) &lt;I&gt;von zurückgetretenen od. stockenden Säften, die in Eiter übergehen &lt;/I&gt; &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Geschwüre bilden, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich ablagern,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; aliquid sub lingua abscedit, &lt;I&gt;es bildet sich ein Eitergeschwür, Abszeß,&lt;/I&gt; Cels.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; omnia abscedentia, &lt;I&gt;alle Abszesse,&lt;/I&gt; Cels. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Pers.: &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;der Zeit nach &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich entfernen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; neque admodum a pueris abscessit &lt;I&gt;(ist entfernt)&lt;/I&gt; neque admodum adolescentulust, Naev. com. 26. – β) &lt;I&gt;vom Beruf usw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgehen, sich zurückziehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; non militaribus modo sed civilibus quoque muneribus, Liv. 9, 3, 5. – γ) &lt;I&gt;von einer Forderung (Klage) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zurücktreten, abgehen, nachgeben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; nec ille abscessit, Tac. ann. 2, 34. – δ) &lt;B&gt;&lt;I&gt;sich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmds. Macht &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entziehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Pallada abscessisse mihi, Ov. met. 5, 376. – ε) &lt;B&gt;&lt;I&gt;aus der Welt gehen, hinscheiden = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;sterben,&lt;/I&gt; cogitet, quam purus abscedat, Lact. 7, 27, 8: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; Cypr. ep. 55, 11 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 17. Corp. inscr. Lat. 6, 1884. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abscessio,">abscessio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscessus,">abscessus,</orth><sense> ūs, m. (abscedo), &lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Weggang, Fortgang,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Pers.:&lt;/I&gt; Ulixi, viri, Dict.: &lt;I&gt;bes. im Kampfe, der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abzug,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Rutulûm, Verg.: &lt;I&gt;u. absol. (Ggstz.&lt;/I&gt; aditus,&lt;I&gt; das Anrücken),&lt;/I&gt; Tac. – &lt;I&gt;u. die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Entfernung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;nach einem andern Aufenthalt,&lt;/I&gt; causa abscessus, Tac.: continuus abscessus, &lt;I&gt;Zurückgezogenheit,&lt;/I&gt; Tac. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abscīdo,">abscīdo,</orth><sense> cīdī, cīsum, ere (abs &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; caedo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;abhauen, abschneiden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; funes, Caes.: crines, Tac.: ramos, Caes.: lignum sagittae, Curt.: caput, Cic.: brachium, Liv.: alci aures nasumque, Sen.: alci cervices, Auct. b. Hisp.: rebus caput &lt;I&gt;(im Bilde),&lt;/I&gt; Sil.: dentibus linguam, &lt;I&gt;abbeißen,&lt;/I&gt; Val. Max. – latera montium, &lt;I&gt;schroff abgraben,&lt;/I&gt; Sen. de clem. 1, 19, 7: aquam, &lt;I&gt;abschneiden, abgraben, &lt;/I&gt;Liv. 41, 11, 4. – b)&lt;B&gt;&lt;I&gt; beschneiden = entmannen, kastrieren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Attis abscisus, Arnob. 1, 41: homo abscisus, &lt;I&gt;Kastrat,&lt;/I&gt; Arnob. 5, 42: &lt;I&gt;Partiz. subst., &lt;/I&gt;α) abscisī, Orum, m., &lt;B&gt;&lt;I&gt;Entmannte, Kastraten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Arnob. 5, 31. – β) abscisa, Orum, n., &lt;I&gt;die&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; abgeschnittenen Zeugungsteile,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Arnob. 5, 13. – II)&lt;I&gt; übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.: &lt;/I&gt;intersaeptis munimentis hostis pars parti abscisa erat, &lt;I&gt;abgeschnitten,&lt;/I&gt; Liv.: abscisus in duas partes exercitus, &lt;I&gt;getrenntes,&lt;/I&gt; Caes. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;die Stimme usw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abschneiden = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;verstummen machen od. lassen, &lt;/I&gt;vox absciditur per ἀποσιώπησιν, Quint.: abscisa scelere Antonii vox publica est, &lt;I&gt;Vell. –&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="abscindo,">abscindo,</orth><sense> scidī, scissum, ere &lt;I&gt;(griech. &lt;/I&gt;ἀποσχίζω),&lt;B&gt;&lt;I&gt; ab-, losreißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; plantas tenero de corpore, Verg.: tunicam eius a pectore, Cic. Verr. 5, 3: umeris vestem, Verg. &lt;I&gt;(u. so&lt;/I&gt; abscissā veste, Curt.): rupem vertice montis, Lucan.: venas, &lt;I&gt;aufreißen,&lt;/I&gt; Tac.: &lt;I&gt;poet.,&lt;/I&gt; abscissa comas, &lt;I&gt;mit zerrauftem Haar, &lt;/I&gt;Verg. – II)&lt;I&gt; übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;ein Land vom andern &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;losreißen, gänzlich trennen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;zwei Länder &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;auseinander reißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Euboeam Euripus abscindit, Flor.: Hesperium Siculo latus, Verg.: terras Oceano dissociabili, Hor.: caelo terras et terris undas, Ov. </sense><sense n="b">&lt;B&gt;&lt;I&gt;abtrennen, sondern,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; inane soldo, Hor. sat. 1, 2, 113. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abscīsē,">abscīsē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscīsio,">abscīsio,</orth><sense> ōnis, f. (abscido),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Abschneiden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; genitalium, Augustin. de civ. dei 7, 27, 2 &lt;I&gt;(vgl. zu &lt;/I&gt;abscido = &lt;I&gt;entmannen).&lt;/I&gt; </sense><sense n="II">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Unterbrechung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; vocis,&lt;I&gt; das Versagen,&lt;/I&gt; Scrib. 72 lemm. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 100. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abscissē,">abscissē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscissio,">abscissio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscissus,">abscissus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscīsus,">abscīsus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. (abscido), &lt;B&gt;&lt;I&gt;abgeschnitten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Örtl., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;schroff, jäh,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; rupes, Liv.: saxum undique absc., Liv.: petra undique absc., Curt.: Haemi montis abscisi scopuli, Amm. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absconditē,">absconditē,</orth><sense> Adv. (absconditus), &lt;B&gt;&lt;I&gt;versteckt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.,&lt;/I&gt; Vulg. iudic. 4, 21 &lt;I&gt;u.a.&lt;/I&gt; </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr., von der Rede,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;der Form der Darstellung nach &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;dunkel, verhüllt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; implicite et absc. &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; patentius et expeditius), Cic. de inv. 2, 69. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absconditto,">absconditto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absconditor,">absconditor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absconditus,">absconditus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscondo,">abscondo,</orth><sense> condidī &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; condī, conditum &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; cōnsum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;verschwinden lassen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;verbergen, verstecken,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; epistulam, Gell.: alqm in armamentario, Curt.: aurum secundum aram, Plaut.: alqd inter nates, Pompon. Com.: sese intus in tenebris, Caecil. com.: se ab illa procerissima platano latenter, Apul.: se a facie dei, Lact.: alqm alvo, Ov.: cadavera foveis, Verg.: matrimonii celebritatem remoti angulo ruris, Sen. rhet.: in terram abscondi, &lt;I&gt;eingegraben werden (v. den Augen am Weinsenker), &lt;/I&gt;Col.: &lt;I&gt;im Bilde,&lt;/I&gt; stultitiam in latebras pectoris, Plaut.: &lt;I&gt;refl.,&lt;/I&gt; latenter abscondimus, &lt;I&gt;haben uns verborgen,&lt;/I&gt; Apul. met. 8, 5: &lt;I&gt;poet.,&lt;/I&gt; ensem in vulnere, &lt;I&gt;versenken,&lt;/I&gt; Sil.: in aëre telum, &lt;I&gt;hoch in der L. verschwinden lassen&lt;/I&gt; Sil. – &lt;I&gt;v. lebl. Subjj.,&lt;/I&gt; Sextum fortuna in Celtiberia abscondit, Flor. 4, 2, 86. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.: &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verschwinden lassen, unsichtbar werden lassen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;bedeckend verbergen, unsichtbar machen, bedecken, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;v. Pers.,&lt;/I&gt; siros ita sollerter, ut etc., Curt. –&lt;I&gt; v. bedeckenden Gegenständen,&lt;/I&gt; cum luna illum (solem) abscondit, Sen.: fumus abscondit caelum, Curt.: nec galea frontem abscondit, Iuven.: omnes hos fertiles campos repentina maris inundatio abscondet, Sen.: amnis demersus absconditur, Mela: &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; abscondi, &lt;B&gt;&lt;I&gt;sich unsichtbar machen = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;untergehen, v. Gestirnen,&lt;/I&gt; Verg. georg. 1, 221. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;(wie &lt;/I&gt;ἀποκρύπτειν)&lt;I&gt; v. Ab- od. Vorbeireisenden od. -schiffenden = einen Ort &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aus dem Gesichte verlieren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Phaeacum arces&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; aperitur Apollo &lt;I&gt;[Apollotempel]),&lt;/I&gt; Verg.: Iden, Claud.: &lt;I&gt;bildl.,&lt;/I&gt; pueritiam, &lt;I&gt;zurücklegen,&lt;/I&gt; Sen. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abscōnsē,">abscōnsē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscōnsio,">abscōnsio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscōnsor,">abscōnsor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abscōnsus,">abscōnsus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absdo,">absdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absectus,">absectus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absegmen,">absegmen,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absēns,">absēns,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absentātum,">absentātum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absentia,">absentia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absentium,">absentium,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absentīvus,">absentīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absento,">absento,</orth><sense> āre (absens),</sense><sense n="I">v. tr. &lt;B&gt;&lt;I&gt;abwesend machen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; d.i. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fortsenden, entfernen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Spät.&lt;/I&gt; </sense></entryFree><entryFree><orth key="absīda,">absīda,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absīdātus,">absīdātus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absīgno">absīgno</orth></entryFree><entryFree><orth key="absilio,">absilio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absimilis,">absimilis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absinthātum,">absinthātum,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absinthiacus,">absinthiacus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absinthiātus,">absinthiātus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absinthītēs,">absinthītēs,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absinthium,">absinthium,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absis,">absis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absisto,">absisto,</orth><sense> stitī, stitum, ere (ἀφίστηµι),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;von einem Orte &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wegtreten, weggehen, sich entfernen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; quae me reliquit atque abstitit, Plaut.: limine, luco, Verg. – &lt;I&gt;als milit.&lt;/I&gt; t.t., ab signis, Caes.: &lt;I&gt;u. so absol.,&lt;/I&gt; nec absistens nec congrediens, Liv.: tandem abstiterunt, Liv.: miles abstitit, &lt;I&gt;trat ab,&lt;/I&gt; Tac. – &lt;I&gt;v. Lebl.,&lt;/I&gt; ab sole numquam absistens partibus sex atque quadraginta longius &lt;I&gt;(von einem Planeten),&lt;/I&gt; Plin.: scintillae ab ore absistunt,&lt;I&gt; sprühen aus den Augen,&lt;/I&gt; Verg.: absistit imago, &lt;I&gt;tritt zurück, verschwindet, &lt;/I&gt;Sil. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absitus,">absitus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absocer,">absocer,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absoleo,">absoleo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absolūbilis,">absolūbilis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absolūtē,">absolūtē,</orth><sense> Adv. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. (Plin. ep. 4, 27,</sense><sense n="2">&lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. (Cornif. rhet. 2,</sense><sense n="28">(absolutus),</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;in sich abgeschlossen, vollständig, vollkommen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; vivere, &lt;I&gt;vollk. (= sittlich rein),&lt;/I&gt; Cic.: abs. doctus &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; mediocriter doctus), Suet. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absolūtio,">absolūtio,</orth><sense> ōnis, f. (absolvo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Loslösen = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Trennung, Scheidung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; animae et corporis, Ambros. de bono mort. 8, 33. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Befreiung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a)&lt;I&gt; übh.,&lt;/I&gt; anxietatis &lt;I&gt;(von der Ä.),&lt;/I&gt; Ambros. in Luc. 7, 133. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;das gerichtl. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Los-, Freisprechen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; damnatio, condemnatio), virginum, Cic.: maiestatis,&lt;I&gt; vom M.,&lt;/I&gt; Cic.: absolutionem dare, Iustin.: &lt;I&gt;Plur.,&lt;/I&gt; absolutiones venditare, Suet. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Losgeben, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Auslieferung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cadaveris, Dict. 3, 24. </sense><sense n="d">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Freiwerden &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von einer Verbindlichkeit od. Schuld,&lt;/I&gt; a nexu, Modestin. dig. 46, 4, 1: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; Pallad. 1, 6, 8: &lt;I&gt;dah. die kirchl. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Absolution,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Ambros. ep. 37, 45. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;die&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Abmachung, Abfertigung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Auseinandersetzung, Darlegung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Serv. Verg. Aen. 1, 6: &lt;I&gt;Plur.,&lt;/I&gt; Hilar. in psalm. 53, 14. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Erledigung, Entscheidung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;eines richterlichen Urteils,&lt;/I&gt; iudicii, Sulp. Sev. chron. 1, 39, 3: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; Gromat. 37, 2; 63, 30. – &lt;I&gt;u. die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Lösung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einer Frage,&lt;/I&gt; Macr. de diff. 18, 3. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absolūtīvē,">absolūtīvē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absolūtīvus,">absolūtīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absolūtōr,">absolūtōr,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absolūtōrius,">absolūtōrius,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absolūtus,">absolūtus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Comp. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. &lt;I&gt;(v.&lt;/I&gt; absolvo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;in sich &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgeschlossen, vollständig, vollkommen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(gew. verb.&lt;/I&gt; absolutus et perfectus, perfectus atque absolutus = &lt;I&gt;höchst vollkommen), &lt;/I&gt;vita, Cic.: philosophus, Cic.: conversiones &lt;I&gt;(Perioden),&lt;/I&gt; Cic.: absolutius os, Quint.: argumentatio absolutissima et perfectissima, Cornif. rhet. 2, 28. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absolvo,">absolvo,</orth><sense> solvī, solūtum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;ablösen, loslösen, losmachen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; asinum, Apul.: canem ante tempus, Amm.: valvas, &lt;I&gt;los- od. aufmachen,&lt;/I&gt; Apul.: ranis prima (lingua) cohaeret, intima absoluta a gutture, Plin.: absolutus (lapis) segmenti modo, Plin. – II)&lt;I&gt; übtr., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;losmachen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="1">&lt;B&gt;&lt;I&gt;befreien,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; se a Fannio iudicio &lt;I&gt;(durch einen Urteilsspruch), Ggstz.&lt;/I&gt; alligare stipulatione Roscium, Cic.; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; iudicio absolvi a Fannio, Cic.: alqm regni suspicione, Liv.: &lt;I&gt;v. Lebl.,&lt;/I&gt; is demum annus populum Romanum longo adversum Numidam Tacfarinatem bello absolvit, Tac. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Genet., timoris, Sen.: tutelae absolvi, &lt;I&gt;der V. enthoben werden,&lt;/I&gt; ICt. – anulum velut vinculum gestat, donec se caede hostis absolvat, &lt;I&gt;bis er sich durch Erlegung eines Feindes davon befreit,&lt;/I&gt; Tac. Germ. 31. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;vor Gericht usw., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;lossprechen, freisprechen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; damnare, condemnare, punire), &lt;I&gt;absol., m.&lt;/I&gt; Genet., Abl. &lt;I&gt;u.m. &lt;/I&gt;de &lt;I&gt;u. Abl., bis&lt;/I&gt; Catilina absolutus, Cic.: servus omnibus sententiis &lt;I&gt;(einstimmig)&lt;/I&gt; absolvitur, Cic.: eādem formulā et damnari et absolvi, Val. Max.: rei facti egregie absolvuntur, Liv.: improbitatis, Cic.: capitis, Nep.: iniuriarum, Conif. rhet.: adulterii, Tac.: alqm commotae crimine mentis, Hor.: alqm crimine stupratae matris familiae, Liv.: reos culpā, Ov.: se peccato, Liv.: de praevaricatione, Cic. – absolvit Veneri, &lt;I&gt;spricht ihn davon los, daß er der Venus und ihrem Tempel noch etwas schuldig sei,&lt;/I&gt; Cic. Verr. 2, 22: fidem absolvit, &lt;I&gt;verzieh ihnen ihre Treue,&lt;/I&gt; Tac. hist. 2, 60. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;loslassen, entlassen, abfertigen, expedieren &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Brix&lt;/I&gt; Plaut. capt. 727. &lt;I&gt;Lorenz&lt;/I&gt; Plaut. most. 637), hoc primum te absolvo, &lt;I&gt;das sage ich dir gleich vorweg,&lt;/I&gt; Plaut.: te absolvam brevi, Plaut. – &lt;I&gt;insbes.: &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;einen Gläubiger &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abfertigen, befriedigen, bezahlen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(s. Lorenz&lt;/I&gt; Plaut. most. 637), alqm, Plaut. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Ter.: creditorem, ICt. – β) &lt;I&gt;erzählend&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; abmachen, abfertigen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; paucis absolvit, ne moraret diutius, Pacuv. fr.: de Catilinae coniuratione paucis absolvam, Sall.: cetera quam paucissimis absolvam, Sall.: uno verbo absolvam, Plaut.: locorum situm carptim breviterque absolvam, Amm. &lt;I&gt;(vg.&lt;/I&gt; M. Hertz Ind. lectt. Vrat. 1874. p. 11). – &lt;I&gt;dah. m. folg.&lt;/I&gt; Acc. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Infinit. = &lt;I&gt;die kurze Notiz geben, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;damit abfertigen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;Solin. 2, 11. – γ) &lt;I&gt;eine Frage &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;lösen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; scripturarum quaestiones, Sulp. Sev. vit. S. Mart. 25, 6: &lt;I&gt;m. folg. Relativsatz,&lt;/I&gt; quod quaerendum mihi occurrit, Macr. sat. 7, 6, 12. – &lt;I&gt;dah. auch einen Traum &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;auslegen, deuten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; somnium, Sulp. Sev. chron. 1, 11, 6: visa regis, ibid.2, 2, 4. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absonāns,">absonāns,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absonē,">absonē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absono,">absono,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absonus,">absonus,</orth><sense> a, um, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abtönend,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;mißtönend,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; vox, clamores, ululatus, latratus, Apul.: vox extra modum absona atque absurda, Cic.: sunt quidam ita voce absoni, ut etc., &lt;I&gt;haben eine so schlecht klingende Stimme,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;m. 2.&lt;/I&gt; Sup., vereor ne quando absonum quid modulatu et cantu cecinerim, Fronto princ. hist. p. 202, 16 N. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absorbeo,">absorbeo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absorbitio,">absorbitio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absorptio">absorptio</orth></entryFree><entryFree><orth key="absp...,">absp...,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absque">absque</orth></entryFree><entryFree><orth key="absque,">absque,</orth><sense> Praep. &lt;I&gt;m. Abl. u.&lt;/I&gt; Adv., &lt;B&gt;&lt;I&gt;fern von,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; absque omnibus profanis, Apul. apol. 55. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; weggenommen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="1">&lt;B&gt;&lt;I&gt;weggedacht, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;immer nur in Konditionalsätzen, wie:&lt;/I&gt; absque te esset, &lt;I&gt;wärest du nicht, ständest du mir nicht bei,&lt;/I&gt; Plaut.: absque me foret et meo praesidio, &lt;I&gt;stand ich und meine Hilfe dir nicht zur Seite,&lt;/I&gt; Plaut.: absque hoc esset, &lt;I&gt;täte er es nicht, wenn er nicht wäre,&lt;/I&gt; Ter.: quam fortunatus sum ceteris rebus, absque unā hāc foret, &lt;I&gt;wäre dieses einzige nicht,&lt;/I&gt; Ter.: &lt;I&gt;u. so bl.&lt;/I&gt; absque te uno, Gell. &lt;I&gt;Vgl. Brix zu&lt;/I&gt; Plaut. trin. 832. Holtze Synt. 1, 344. </sense><sense n="2">&lt;B&gt;&lt;I&gt;wirklich weggenommen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">= &lt;B&gt;&lt;I&gt;ausgenommen, abgerechnet, außer,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; absque paucis syllabis, Gell.: absque cauda, Solin.: absque Augusto, Aur. Vict.: absque quod,&lt;I&gt; außer daß er usw.,&lt;/I&gt; Aur. Vict.: absque me, te, illo, Eccl. &lt;I&gt;(vgl. Bünem. zu&lt;/I&gt; Lact. 3, 13, 8): absque his, qui&lt;I&gt; od.&lt;/I&gt; quae etc., &lt;I&gt;oft bei&lt;/I&gt; Amm. – &lt;I&gt;adverb.,&lt;/I&gt; absque illud numen, Iul. Val.: &lt;I&gt;m. folg.&lt;/I&gt; cum &lt;I&gt;(wenn),&lt;/I&gt; absque cum e terminatur, Mart. Cap. 3. § 280. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abssectus,">abssectus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstantia,">abstantia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstēmius,">abstēmius,</orth><sense> a, um &lt;I&gt;(nach&lt;/I&gt; Gell. 10, 23, 1 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Quint. 1, 7, 9 &lt;I&gt;v.&lt;/I&gt; abs &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; *temum = temetum &lt;I&gt;[= sich berauschender Getränke enthaltend], nach dem spätern Gebrauch v.&lt;/I&gt; abstinere), &lt;B&gt;&lt;I&gt;enthaltsam, nüchtern, mäßig,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;als Eigenschaft,&lt;/I&gt; Varr. &lt;I&gt;bei&lt;/I&gt; Non. 68, 32 &lt;I&gt;(vgl.&lt;/I&gt; Gell. 10, 23, 1). Capit. Macrin. 13, 5. Hor. ep. 1, 12, 7. Ov. met. 15, 323: &lt;I&gt;Ggstz.&lt;/I&gt; esculentus, Sidon. ep. 6, 1: &lt;I&gt;Ggstz. &lt;/I&gt;esuriens, Fronto de fer. Als. 3. p. 226, 20 N.: &lt;I&gt;verb.&lt;/I&gt; siccus atque abstemius, Lucil. sat. 6, 21: sobrius atque abstemius, Arnob. 2, 67: lector abstemius &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; poëta male sobrius), Auson. Griphus  (XXVI) 1. p. 128, 11 Schenkl. -&lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Genet., positorum, Hor. ep. 1, 12, 7: vini, Plin. 22, 115: vini cibique, Auson. prof. (XVI) 5, 20. p. 58 Schenkl. –&lt;I&gt; meton.,&lt;/I&gt; prandium, &lt;I&gt;ein einfaches (ohne Genuß von Wein),&lt;/I&gt; Gell. 13, 30, 16. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;momentan, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;noch nüchtern, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;in bezug auf Getränke,&lt;/I&gt; ieiunus adhuc et abstemius, &lt;I&gt;noch ohne Speise u. Trank,&lt;/I&gt; Apul. apol. 58: &lt;I&gt;in bezug auf Speisen, Ggstz.&lt;/I&gt; pransus, Auson. Griphus (XXVI) 1. p. 128, 22 Schenkl. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abstentio,">abstentio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstergeo,">abstergeo,</orth><sense> tersī, tersum, Ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abwischen, abtrocknen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">= &lt;I&gt;abwischend entfernen:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; araneas, Titin. com.: sudorem sibi, Plaut.: cruorem, Liv.: lacrimas, Curt., &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; fletum, Cic.: peniculo seriem litterarum, Amm. – &lt;I&gt;als&lt;/I&gt; t.t. &lt;I&gt;der Schifferspr.,&lt;/I&gt; remos, &lt;I&gt;die R. abstreifen u. so zerschellen,&lt;/I&gt; Curt. 9, 9 (35), 16. – b)&lt;I&gt; übtr., etw. (Unangenehmes) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;benehmen, vertreiben&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (s.&lt;/I&gt; Oud. Schol. in Cic. ep. p. 289. &lt;I&gt;Korte&lt;/I&gt; Cic. ep. 9, 16 extr.), omnes senectutis molestias, Cic.: omnem dolorem, Cic.: luctum omnem, Cic.: istā epistulā alci omnem metum, Cic.: fastidium, Plin.: suspicionem, Amm. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absterreo,">absterreo,</orth><sense> terruī, territum, Ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abschrecken, fortscheuchen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; hostes saxis, sudibus, pilis, Liv.: mulierem accurrentem vulnere, Tac.: ignes ictu fustium aliisque verberibus ut feras, Tac.: &lt;I&gt;m. Ang.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; wovon?&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; anseres de frumento, Plaut.: neminem a congressu meo, Cic.: canem a corio uncto, Hor.: alqm aedibus, Titin. com. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abstināx,">abstināx,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstinēns,">abstinēns,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstinenter,">abstinenter,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstinentia,">abstinentia,</orth><sense> ae, f. (abstinens),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Sich-Enthalten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von einer Sache,&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;als Akt, m.&lt;/I&gt; Genet., conviciorum, Sen.: alieni, Iustin. – &lt;I&gt;insbes., das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Sich-Enthalten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(= der beschränkte, gemäßigte Genuß) von Speise u. Trank, m.&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;u. Abl.,&lt;/I&gt; a vino, Cels.: a vino et carnibus, Augustin.: &lt;I&gt;ab aqua, &lt;/I&gt;Scrib. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Genet., vini, cenae, Plin. – &lt;I&gt;absol., prägn. = das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Fasten, Hungern,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cels.&lt;I&gt; u.a.:&lt;/I&gt; abstinentiā vitam finire, Tac. </sense><sense n="B">&lt;I&gt;als Eigenschaft, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Enthaltsamkeit &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von etw. Unerlaubtem usw.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;von unerlaubten Begierden, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Unsträflichkeit,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Quint. 2, 2, 4. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;von anderer Eigentum, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Uneigennützigkeit &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; avaritia, cupiditas), Cic. &lt;I&gt;u.a. –&lt;/I&gt; c)&lt;I&gt; von unnötigem Aufwand, Einschränkung (Ggstz.&lt;/I&gt; luxuria), Nep. Ages. 7, 4. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abstineo,">abstineo,</orth><sense> tinuī, tentum, Ere (abs &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; teneo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;fernhalten, abhalten, zurückhalten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">tr.: manum, Ter.: manus, Liv.: vix manus, Liv.: &lt;I&gt;u. (vorklass.) m.&lt;/I&gt; Acc.&lt;I&gt; eines Zustandes,&lt;/I&gt; gemitus, risus, &lt;I&gt;zurückdrängen, &lt;/I&gt;Ter.: culpam, Plaut.: amorem, Plaut. – &lt;I&gt;gew. m.&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;u. Abl. od. m. bl.&lt;/I&gt; Abl., ignem ab aede, Liv.: manus a muliere, Lucil., a se, Cic.: mentes, oculos, manus ab alienis, Cic.: militem a praeda &lt;I&gt;u. bloß &lt;/I&gt;praedā, Liv.: bellum ab innoxio populo, Liv.: manum me, manum alieno, Plaut.: ferrum quercu, Ov.: vim finibus, Liv.: milites vino, Liv.: alqm bello, Liv. – &lt;I&gt;Insbes.&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">alqm α) &lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;auf Diät setzen, fasten lassen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; abstinendus a cibo est aeger, Cels.: &lt;I&gt;u. so absol.,&lt;/I&gt; abstinendus sum,&lt;I&gt; man muß mich auf Diät setzen,&lt;/I&gt; Sen. ep. 75, 7. – β)&lt;I&gt; jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;von der Erbschaft zurückhalten, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;ihn &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verhindern die Erbschaft anzutreten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ICt. – γ) &lt;I&gt;vom Gottesdienst zurückhalten, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;exkommunizieren,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Eccl. – b)&lt;I&gt; (als spät. mediz.&lt;/I&gt; t.t.) alqd, &lt;I&gt;etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zurückhalten, verhalten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; sudorem, Cael. Aur. acut. 1, 15, 151 &lt;I&gt;u.a.: &lt;/I&gt;ventrem ibid. 3, 21, 217. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absto,">absto,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstollo,">abstollo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstrāctio,">abstrāctio,</orth><sense> ōnis, f. (abstraho),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Fortschleppen, Entführen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; coniugis, Dict. Cret. 1, 4. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abstraho,">abstraho,</orth><sense> trāxī, trāctum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;wegziehen, weg-, fortschleppen, -reißen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;dah. auch &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gewaltsam trennen, wegrauben, entführen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; alqm, Curt.: boves, Verg.: iumenta, Liv.: navem remulco, &lt;I&gt;ins Schlepptau nehmen,&lt;/I&gt; Caes. – istum ocius, Acc. tr.: illum inde, Ov.: alqm unā hinc secum, Ter.: naves e portu, Liv.: iumentum ex agmine, Liv.: alqm e sinu, alqm de matris complexu, Cic.: alqm de thalamis, Ov.: alqm ex oculis hominum, Liv.: alqm a penetralibus, Liv.: alqm a Decii latere, Liv.: ab alqo liberos, Caes. – invitas gremio genitoris, Ov.: diversa in pascua natam&lt;I&gt; (die Jo),&lt;/I&gt; Ov.: liberos in servitutem, Caes.: abstrahi ad capitale supplicium, Curt. – &lt;I&gt;v. lebl. Subjj.,&lt;/I&gt; Britannia obliqua retro abstrahit latera, &lt;I&gt;läßt zurücktreten,&lt;/I&gt; Mel. 3. § 50. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;im Allg.:&lt;/I&gt; alqm ex tanto comitatu clarissimorum virorum, &lt;I&gt;ausschließen,&lt;/I&gt; Cic.: animus a corpore se abstrahit, &lt;I&gt;macht sich los,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;u. so &lt;/I&gt;animus a corpore abstractus, Cic.: frumento ac commeatu abstractus, &lt;I&gt;abgeschnitten,&lt;/I&gt; Caes. – &lt;I&gt;mit Ang.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; wohin? = fort-, hinreißen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a bono in pravum, Sall.: ad bellicas laudes, Cic.: abstrahi in partes &lt;I&gt;(zur Parteinahme),&lt;/I&gt; Ov.: omnia in duas partes abstracto sunt,&lt;I&gt; ist in zwei P. gespalten,&lt;/I&gt; Sall. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;abziehen = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;abwendig machen,&lt;/I&gt; me a Glycerio, Ter.: copias a Lepido, Cic.: Germanicum suetis legionibus, Tac. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;von einem Vorhaben, von einer Beschäftigung&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; abziehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abhalten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ab obsidenda &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; oppugnanda Capua, Liv.: ingressos in castra ab direptione abstrahere non poterat, Liv. – &lt;I&gt;v. lebl. Subjj.,&lt;/I&gt; ut a nullius umquam me commodo otium meum abstraxerit, Cic.: a rebus gerendis senectus abstrahit, &lt;I&gt;läßt es nicht mehr kommen zur usw.,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;u. ohne Ang. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wovon? &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;rationem reddere aventem abstrahit invitum patrii sermonis egestas, Lucr. – &lt;I&gt;im Passiv,&lt;/I&gt; a maiore re &lt;I&gt;(Unternehmen)&lt;/I&gt; abstrahi, Nep.: abstrahi ab exercitatione et consuetudine dicendi populari et forensi, Cic.: &lt;I&gt;mit Ang. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wodurch?&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; is ab hoc impetu abstractus consilio et copiis Caesaris, Cic. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abstrūdo,">abstrūdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstrūsē*,">abstrūsē*,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstrūsio,">abstrūsio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstrūsius,">abstrūsius,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abstrūsus,">abstrūsus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. &lt;I&gt;(v.&lt;/I&gt; abstrudo),&lt;B&gt;&lt;I&gt; wohl verborgen, versteckt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Lebl.:&lt;/I&gt; flumen, Acc. fr.: quaedam pars oppidi, &lt;I&gt;ein ganz entlegenener,&lt;/I&gt; Amm.: incendium &lt;I&gt;(bildl.),&lt;/I&gt; Vell.: abstineas comitiis abstrusus atque abditus, &lt;I&gt;dem Anblick u. Zugang der Welt entrückt,&lt;/I&gt; Plin. pan.: &lt;I&gt;übtr.: &lt;/I&gt;disputatio abstrusior,&lt;I&gt; etwas tieferer Forschung bedürfend,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; neutr. &lt;I&gt;subst.,&lt;/I&gt; in abstruso situm esse, &lt;I&gt;im Verborgenen liegen (v. einer Ware),&lt;/I&gt; Plaut. Poen. 342: &lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt; in abstruso est, qui etc., &lt;I&gt;es ist unbekannt (ungewiß), welcher (Gott) usw.,&lt;/I&gt; Amm. 17, 7, 10. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abstulo,">abstulo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absum,">absum,</orth><sense> Afuī, Afutūrus, abesse (ἄπειµι), &lt;B&gt;&lt;I&gt;weg-, fortsein &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; adesse),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;infolge einer &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Bewegung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Abwesenheit); dah.&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;im allg., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;weg-, nicht dasein, entfernt-, abwesend sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ab domo, Plaut. &lt;I&gt;u. &lt;/I&gt;Liv.: ab domo, ab re familiari paulo diutius, Liv.: ab urbe &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; ex urbe, Cic.: ab alqo, Cic. – domo et foro, Cic.: nuptā lentus abesse tuā, Ov. – abesse longe, Cic.: longe gentium, Cic.: non longe hinc, Plaut.: propius, Cic.: procul, Cic.: tres menses, Ter. – &lt;I&gt;dah.&lt;/I&gt; quare me, qui nullā lege abessem &lt;I&gt;(abwesend [= in der Verbannung] sei),&lt;/I&gt; non restitui lege, sed revocari senatus auctoritate oportere, Cic. Sest. 73. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;von der Teilnahme an etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernt sein &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;bleiben, wegbleiben, nicht teilnehmen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einer Sache &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht beiwohnen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einer Sache &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fern stehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;mit etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nichts zu schaffen haben &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; adesse), ab hoc concilio, Caes.: a periculis, &lt;I&gt;sich fern halten,&lt;/I&gt; Sall.: ab his studiis, Cic. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Abl., toto bello, Caes.: publicis consiliis, Liv. – afuisse in altercationibus, Cic. </sense><sense n="b">alci&lt;I&gt; od.&lt;/I&gt; ab alqo, &lt;I&gt;mit seinem Beistande &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht dasein, fehlen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmdm. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht beistehen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(versch. von &lt;/I&gt;deesse, &lt;I&gt;jmd. im Stiche lassen), bes. als Verteidiger vor Gericht (Ggstz.&lt;/I&gt; alci adesse, alqm defendere, &lt;I&gt;s.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Halm zu&lt;/I&gt; Cic. Sull. 7 ed. mai.), qui Autronio non afuerim, Cic.: ne longe tibi Iuppiter absit, Ov.: nec dextrae erranti deus afuit, Verg.: et quo plus intererat, eo plus aberas a me, &lt;I&gt;je mehr ich deines Beistandes bedurfte, desto mehr verließest du mich,&lt;/I&gt; Cic.: longe iis fraternum nomen P.R. afuturum, &lt;I&gt;werde ihnen nirgends etwas helfen,&lt;/I&gt; Caes. – &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; nusquam abero, Verg.: nobis absentibus, &lt;I&gt;ohne unser Dazutun,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;geistig &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abwesend sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; cum milite isto praesens absens ut sies, Ter. Eun. 192. </sense><sense n="d">&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht dasein, fern sein, verbannt &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;sein, dah. auch &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. in diesem Sinne = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fehlen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(versch. von&lt;/I&gt; deesse, &lt;I&gt;mangeln, vermißt werden; vgl. Sorof&lt;/I&gt; Cic. de or. 1, 48), hoc unum illi, si nihil utilitatis habebat, afuit &lt;I&gt;(war nicht da),&lt;/I&gt; si opus erat, defuit &lt;I&gt;(fehlte, wurde vermißt),&lt;/I&gt; Cic.: studium semper adsit, cunctatio absit, Cic.: denique isto bono utare dum adsit; cum absit, ne requiras, Cic.: semper aves quod abest, Lucr.: praeter idoneum ducem nihil abest ad subvortendum imperium, Sall. fr. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;u. Abl.,&lt;/I&gt; unum a praetura tua abest, Plaut.: neque corpus neque animus a vobis aberit, Sall.  – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Dat., quid enim abest huic homini, quod si adesset, iure haec ei tribui et concedi putaremus, Cic.: si cui dentes vetustate absunt, Varr.: abest luctamen remo, &lt;I&gt;man rudert ohne Anstrengung, &lt;/I&gt;Verg.: abest enim historia litteris nostris, Cic.: fraudem et sermoni et rei abesse, Liv.: cum partem abesse numero sensisset, Liv.: ratus pluribus curam, omnibus afuisse fortunam, Curt.  &lt;p&gt;II) &lt;I&gt;infolge der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Lage &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Abstand); dah.&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig., von einem Punkte (räumlich od. zeitlich) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;weg-, entfernt-, getrennt sein, abstehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;od. m. bl.&lt;/I&gt; Abl. &lt;I&gt;u. absol., sowie mit u. ohne Bezeichnung des (räumlichen od. zeitlichen) Abstandes,&lt;/I&gt; paulum ab eius villa, Cic.: ab urbe milia passuum ducenta, Cic.: plus mille passibus a mari &lt;I&gt;(v. einer Villa),&lt;/I&gt; Liv. fr.: quinque dierum iter ab Carthagine &lt;/p&gt; &lt;I&gt;(v.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; einer Stadt),&lt;/I&gt; Liv.: bidui &lt;I&gt;(v. Lager),&lt;/I&gt; Cic.: quatridui iter Laodiceā, Cic.: quatridui ab Autronio, Cic.: aequo spatio, Caes.: bidui spatio ab eo, Cic.: septem milium intervallo, Caes.: milibus passuum quattuor, Caes.: haud longe abesse potest, &lt;I&gt;es muß nicht weit von hier sein,&lt;/I&gt; Plaut.: quoniam propius abes, &lt;I&gt;weil du dort näher bist,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt; a)&lt;I&gt; übh., von etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernt sein, fern stehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; id enim vero hinc nunc abest, &lt;I&gt;das liegt jetzt im weiten Felde, daran ist gegenwärtig nicht zu denken, &lt;/I&gt;Ter.: quod abest longissime, Cic.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; ab. longissime a vero, Cic.: longe a spe, Cic.: procul seditione, Liv.: paulum a capienda urbe, &lt;I&gt;die Stadt beinahe einnehmen,&lt;/I&gt; Iustin.: cum ego ab ista laude non absim, &lt;I&gt;mir dieser Ruhm nicht abgesprochen werden kann,&lt;/I&gt; Cic. – ille longe aberit, ut credat, &lt;I&gt;wird weit entfernt sein zu glauben,&lt;/I&gt; Cic.: tantum aberat a bello, ut etc., Cic.: tantum afuit ab insolentia gloriae, ut etc., Nep.: tantum a paenitentia afuit, ut etc., Val. Max.: a quibus longe absunt, ut perseverent, Augustin. de civ. dei 9, 16, 1: sperare videor tantum afuturam esse orationem meam a minima suspicione offensionis tuae, te ut potius obiurgem, quam ut ego etc., Cic.; &lt;I&gt;u. so die unpers.&lt;/I&gt; haud multum &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; haud (non, nec) procul abest &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; non longe abest &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; paulum (paululum) abest, quin etc., &lt;B&gt;&lt;I&gt;es ist nicht weit entfernt &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nahe dabei, es fehlt nicht viel, daß &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;usw., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;beinahe möchte &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;usw. (s. Zumpt § 540),&lt;/I&gt; Cic., Caes. &lt;I&gt;u.a.; so auch&lt;/I&gt; non multum abest ab eo, quin etc., Caes.  b.G. 5, 2, 2: neque longius abesse, quin etc., &lt;I&gt;es fehle gar nicht viel, daß er usw., er sei darauf u. daran, zu usw.,&lt;/I&gt; Caes. b.G. 3, 18, 4: minimum abest, quin etc., Suet. Aug. 14: paulo afuit, quin, Ammian.: nihil afore credunt, quin etc., &lt;I&gt;es könne nicht fehlen,&lt;/I&gt; Verg. Aen. 8, 147: quid abest, quin etc., Liv. 8, 4, 2. Val. Max. 5, 3. ext. 3: abesse non potest, quin etc., Gracch. &lt;I&gt;b.&lt;/I&gt; Cic. or. 233 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Gell. 11, 13, 3: &lt;I&gt;spätlat.,&lt;/I&gt; parum abest, quin etc., Donat. vit. Verg. c. 8: &lt;I&gt;u. persönl.,&lt;/I&gt; haud multum afuere, quin opera perrumperent, Liv. fr. 36 &lt;I&gt;(bei&lt;/I&gt; Prisc. 6, 22): nec ita multum omnes afuisse, quin accusatorem potius dementiae accusarent, Apul. apol. 37: adeo vehementer talum inverti, ut minimum afuerim, quin articulum etiam a crure defregerim, Apul. flor. 16. – &lt;I&gt;Dah. die Redensart &lt;/I&gt;tantum abest, ut... ut, &lt;B&gt;&lt;I&gt;weit entfernt, daß...&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; ist usw., deren Entstehung durch folgende drei Stellen deutlich wird:&lt;/I&gt; id tantum abest officio, ut nihil magis officio possit esse contrarium, Cic. de off. 1, 43: tantum abest ab eo, ut malum mors sit, ut verear, ne etc., Cic. Tusc. 1, 76 &lt;I&gt;(vgl.&lt;/I&gt; Liv. 25, 6, II): &lt;I&gt;u. so zuletzt:&lt;/I&gt; ego vero istos tantum abest ut ornem, ut effici non possit, quin eos oderim, &lt;I&gt;d.i. weit entfernt, daß... vielmehr usw.,&lt;/I&gt; Cic. Phil. 11, 36. – &lt;I&gt;persönl. gebr.,&lt;/I&gt; hoc detrimento milites nostri tantum afuerunt ut perturbarentur, ut incensi atque incitati magnas accessiones fecerint in operibus hostium expugnandis, Auct. b. Alex. 22, 1. – &lt;I&gt;Spätlat.,&lt;/I&gt; tantum aberat quominus aliquid nuntiaretur, ut etiam quae gesta non fuerant adicerentur, Heges. 3, 21, 1. – &lt;I&gt;Zuw. tritt der zweite Satz, wie im Deutschen, auch selbständig auf,&lt;/I&gt; tantum afuit, ut inflammares nostros animos; somnum isto loco vix tenebamus, Cic. Brut. 278 &lt;I&gt;(u. so&lt;/I&gt; Cic. de fin. 5, 57; ad Att. 13, 21, 5); &lt;I&gt;od. es bildet das einfache &lt;/I&gt;tantum abest ut &lt;I&gt;einen bloßen Nachsatz, wie&lt;/I&gt; Cic. ad Att. 6, 2, 1. – &lt;I&gt;auch steht im zweiten Satz&lt;/I&gt; ut etiam, ut quoque, &lt;I&gt;wie&lt;/I&gt; Cic. ep. 12, 15, 4. Suet. Tib. 50, 1;&lt;I&gt; seltener&lt;/I&gt; ut contra, &lt;I&gt;wie&lt;/I&gt; Liv. 6, 31, 4. – &lt;I&gt;Spätlat. statt des ersten&lt;/I&gt; ut &lt;I&gt;der&lt;/I&gt; Infinit., tantum abfuit laudare industrie gesta, ut etiam quaedam scriberet de etc., Amm. 15, 5, 36. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;von etw. Unangenehmem &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernt-,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; also davon &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;befreit-, frei sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a culpa, Cic.: nihil a me abesse longius crudelitate, Caes. &lt;I&gt;in&lt;/I&gt; Cic. ep.: a cupiditate pecuniae, Nep.: a reprehensione temeritatis absum, &lt;I&gt;der Vorwurf bei Unbesonnenheit trifft mich nicht,&lt;/I&gt; Planc. &lt;I&gt;in&lt;/I&gt; Cic. ep.: afuimus dolori, &lt;I&gt;vergaßen den Schmerz,&lt;/I&gt; Ov. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;v. ungehörigen, unangenehmen, lästigen Personen od. Dingen selbst, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fern sein&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;bleiben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; si vis afuisset, Liv. fr. 49 (50) &lt;I&gt;bei&lt;/I&gt; Sen. suas. 6, 22. – &lt;I&gt;bes. in der Wunschformel&lt;/I&gt; absit = &lt;B&gt;&lt;I&gt;fern&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; sei od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;bleibe,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; m. ab &lt;I&gt;u. Abl.,&lt;/I&gt; carnifex vero et obductio capitis et nomen ipsum crucis absit non modo a corpore civium Romanorum, sed etiam a cogitatione, oculis, auribus, Cic.: absint et picti squalentia terga lacerti pinguibus a stabulis, Verg.:  &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; absol.,&lt;/I&gt; vos quoque abesse iubeo, Tibull.: procul absit gloria vulgi, Tibull.: absit periculum, Sall. fr.: dolus malus abesto! Not. Tir.: &lt;I&gt;u. bes.&lt;/I&gt; absit invidia verbo &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; absit verbo invidia, &lt;I&gt;fern sei Vermessenheit der Rede,&lt;/I&gt; Liv.: &lt;I&gt;u. so bl.&lt;/I&gt; absit invidia, Curt. – &lt;I&gt;Dah. im Spätlat. die Formel&lt;/I&gt; absit m. &lt;I&gt;folg.&lt;/I&gt; ut &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; Infinit. = &lt;B&gt;&lt;I&gt;es sei ferne, Gott wolle verhüten, daß usw.,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Apul. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Sulpic. Sev.: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; procul absit, Stat., &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; quod absit, Apul., &lt;I&gt;das sei ferne, das wolle Gott verhüten!&lt;/I&gt; </sense><sense n="d">&lt;I&gt;mit Willen, aus innerem Trieb u. dgl. von etw. entfernt, also ihm &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abgeneigt sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a consilio fugiendi, Cic.: a periculis, &lt;I&gt;sich von den Gefahren entfernt halten,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="e">&lt;I&gt;mit Rücksicht auf die Beschaffenheit od. Eigenschaft einer Sache od. Pers. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fern sein, fern stehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;von etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abweichen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; quod certe abest a tua virtute et fide, Brut. &lt;I&gt;in&lt;/I&gt; Cic. ep.: istae κολακειαι non longe absunt a scelere, Cic. – &lt;I&gt;bei Vergleichen &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;höher stehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;im &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Vorteil sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; nullā re magis absumus a natura ferarum, Cic.: qui longissime a te afuit, Cic. – &lt;I&gt;u. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;tiefer stehen, weit nachstehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; multum ab iis, Cic.; &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; Hor. de art. poët. 370. </sense><sense n="f">&lt;I&gt;von etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;noch fern sein, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht erreichen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a nitore Ciceronis, Quint.: a virtute alcis, Hor. – g) &lt;B&gt;&lt;I&gt;sich für &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht eignen, sich nicht schicken, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;zu etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nicht passen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ab forensi condicione, Cic.: a principis persona, Nep. –    &lt;I&gt;statt&lt;/I&gt; abfui, abforem, abfore &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; abfuturus &lt;I&gt;haben die besten Handschriften u. auch die Ausgaben&lt;/I&gt; afui, aforem, afore, afuturus, &lt;I&gt;s. Halm zu&lt;/I&gt; Cic. Sull. 7. p. 60 ed. mai.&lt;I&gt; Osann zu&lt;/I&gt; Cic. de rep. 2, 69. p. 243. &lt;I&gt;Heindorf zu&lt;/I&gt; Hor. sat. 1, 4, 104. &lt;I&gt;Vgl. Neue-Wagener Formenl.3 2, 836 f. – arch. Konj. Präs.&lt;/I&gt; absiet, Cato r.r. 19, 1. – &lt;I&gt;Form&lt;/I&gt; abfuat = absit, &lt;I&gt;zweifelh. bei &lt;/I&gt;Fronto ep. ad am. 1, 14. p. 184 N. &lt;I&gt;(viell. mit Eckstein&lt;/I&gt; abludat &lt;I&gt;zu lesen). &lt;/I&gt; Î Partic., &lt;B&gt;absēns&lt;/B&gt;, tis, &lt;B&gt;&lt;I&gt;abwesend,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Menschen&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; praesens, coram), α) &lt;I&gt;räumlich:&lt;/I&gt; me absente, &lt;I&gt;in meiner Abwesenheit,&lt;/I&gt; Cic.: te praesente absente, &lt;I&gt;du magst da sein od. nicht,&lt;/I&gt; Ter.: absente nobis, Ter. eun. 649. – &lt;I&gt;Dah. v. Verbannten,&lt;/I&gt; absens mecum in gratiam rediit, Cic. – &lt;I&gt;v. Verstorbenen, &lt;/I&gt;absentes (poëtae) sunt pro praesentibus, Plaut. Cas. prol. 20; &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; Vitr. 7. pr. § 8. – &lt;I&gt;u. von solchen, die, obgleich in Rom, bei öffentlichen Bewerbungen nicht als Mitbewerber erscheinen,&lt;/I&gt; Cic. de rep. 6, 11 &lt;I&gt;(u. dazu Moser).&lt;/I&gt; Liv. 4, 42, 1 &lt;I&gt;(u. dazu Drak.). – u. von solchen, die sich nicht vor Gericht stellen,&lt;/I&gt; de absente iudicare, Cic.; &lt;I&gt;vgl. Halm zu&lt;/I&gt; Cic. Verr. 4, 40. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;von Orten u. Dingen, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entfernt, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;Rhodos, urbs, Hor.: rogus, Mart.: comae, &lt;I&gt;nicht wirklich vorhandene, falsche,&lt;/I&gt; Mart. – versus absentes dicere, &lt;I&gt;auswendig hersagen,&lt;/I&gt; Gell. 20, 10, 4. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absūmēdo,">absūmēdo,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absūmo,">absūmo,</orth><sense> sūmpsī, (sūmsī), sūmptum, ere, &lt;B&gt;&lt;I&gt;ganz hinwegnehmen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;wie &lt;/I&gt;ἀναλίσκειν,</sense><sense n="I">&lt;I&gt;auf dem Wege des Verbrauches, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aufbrauchen, verbrauchen, aufgehen lassen, aufzehren, verzehren, vertun &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; parĕre),</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; (rem) quam habui, absumpsi, Plaut.: mālis &lt;I&gt;(mit den Kinnbacken = mit den Zähnen)&lt;/I&gt; ambesas mensas, Verg.: pytissando quid vini absumpsit? Ter.: absumptis frugum alimentis, Liv.: res maternas atque paternas, &lt;I&gt;vergeuden, verprassen,&lt;/I&gt; Hor.: purpura, quae teritur &lt;I&gt;(sich abträgt), &lt;/I&gt;quae absumitur &lt;I&gt;(sich abnutzt),&lt;/I&gt; Liv. – pecuniam libidine aut aleā, Sen.: pecuniam in scortis, P. Afr.  &lt;I&gt;b.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Gell., &lt;/I&gt;&lt;I&gt;od.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; in emptionem mercium, Suet: hoc paene omne in rem publicam, Suet.: multam frustra orationem, Auct. b. Al.: satietatem amoris, &lt;/I&gt;&lt;I&gt;die Liebe bis zum Überdruß genießen,&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Ter. </sense><sense n="b">&lt;/I&gt;&lt;I&gt;insbes.: &lt;/I&gt;&lt;I&gt;α&lt;/I&gt;&lt;I&gt;) &lt;/I&gt;&lt;I&gt;eine Zeit (bes. die eig. noch zu etwas anderem bestimmt ist) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verbrauchen, verbringen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(vgl. Korte zu&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Sall. Iug. 62, 9. &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Heins. zu&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Ov. fast. 3, 166), &lt;/I&gt;&lt;I&gt;dies&lt;/I&gt;&lt;I&gt; aliquot ibi frustra, Liv.: tempus dicendo, Cic. Quinct. 34.: quattuor horas dicendo, Liv.: certamine consulum biduum absumptum est, Liv.: biduum natur&lt;/I&gt;&lt;I&gt;A&lt;/I&gt;&lt;I&gt; montis explorand&lt;/I&gt;&lt;I&gt;A&lt;/I&gt;&lt;I&gt;, Liv.: diem segni navigatione, Liv.: biduum absumitur, Curt.: triduum per altercationes, Suet.: a quibus magna pars aetatis in hoc absumitur, Quint. – &lt;/I&gt;&lt;I&gt;β&lt;/I&gt;&lt;I&gt;) &lt;/I&gt;&lt;I&gt;eine Tätigkeit &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;erschöpfen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; omni impetu cogitationis &lt;/I&gt;&lt;I&gt;(Gedankenschwung)&lt;/I&gt;&lt;I&gt; in superiore opere absumpto, Val. Max. 8, 11. ext. 5. – II)&lt;/I&gt;&lt;I&gt; auf dem Wege der Vernichtung, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;verzehren, vernichten, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;im Passiv auch &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vergehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;</sense><sense n="a">&lt;/I&gt;&lt;I&gt;m. lebl. Objj.:&lt;/I&gt;&lt;I&gt; incendium domos absumpsit, Liv.: cum penates ignis absumpsit, Sen.: Carthaginem flammis absumi, Liv.: classe vi tempestatis paene absumpt&lt;/I&gt;&lt;I&gt;A&lt;/I&gt;&lt;I&gt;, Suet.: ungula absumitur, &lt;/I&gt;&lt;I&gt;verzehrt sich, vergeht,&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Ov.: sin absumpta salus, Verg.: umbra absumitur, &lt;/I&gt;&lt;I&gt;verschwindet,&lt;/I&gt;&lt;I&gt; Plin. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absūmptio,">absūmptio,</orth><sense> ōnis, f. (absumo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Verbrauchen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; in&lt;/I&gt; absumptione &lt;I&gt;esse, verbrauchbar sein,&lt;/I&gt; Ulp. dig. 7, 5, 5. § 1. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absurdē,">absurdē,</orth><sense> Adv. (absurdus),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;das Ohr zerreißend, grell, unrein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; canere, &lt;I&gt;einen grellen (unreinen) Ton anschlagen (v. Musiker),&lt;/I&gt; Cic. Tusc. 2, 12. Amm. 21, 1, 13. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absurditās,">absurditās,</orth><sense> ātis, f. (absurdus),</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;der widrige Klang, Mißklang,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; soni, Prisc. part. XII. vers. Aen. 7, 152. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absurdus,">absurdus,</orth><sense> a, um, &lt;I&gt;(vgl.&lt;/I&gt; susurrus, surdus) Adj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. u. Superl., &lt;B&gt;&lt;I&gt;gegen das Gefühl verstoßend, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;I) &lt;I&gt;eig., gegen das Gehör, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;die Ohren beleidigend, widrig klingend, grell, unrein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; sonus &lt;I&gt;(der Frösche),&lt;/I&gt; Cic. poët.: vox quasi extra modum absona atque absurda, Cic. de or. 3, 41. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr., gegen das innere Gefühl, gegen Sinn und Verstand verstoßend,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;B&gt;&lt;I&gt;v.&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; Lebl., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;unpassend, ungereimt, abgeschmackt, ohne Sinn und Verstand, sinnlos, unvernünftig,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; verbum non absurdum neque asperum, Gell.: ratio inepta atque absurda, Ter.: illud ineruditum absurdumque, Cic.: consilium non absurdum, Amm.: Iudaeorum mos absurdus sordidusque, Tac.: ministrorum absurdi mores, Aur. Vict.: vestrae istae absurdae atque abhorrentes lacrimae, Liv.: est hoc auribus animisque omnium absurdum, Cic.: aetati utriusque non absurdum, Tac. – multo absurdiora sunt ea, quae etc., Cic.: quo nihil mihi videtur absurdius, Cic.: absurdissima mandata, Cic. – absurda res est caveri foedere, ut etc., Cic.: quid enim tam absurdum quam delectari inanibus rebus? Cic.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; absurdum est &lt;I&gt;m. folg. &lt;/I&gt;Infinit., Cic.: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; haud absurdum est &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Infinit., bene dicere, Sall.: &lt;I&gt;u.m.&lt;/I&gt; Dat., haud absurdum videtur propositi operis regulae paucis percurrere, quae etc., Vell. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; ut &lt;I&gt;u. Konj.,&lt;/I&gt; Cassiod. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Ambros. –  &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; 2.&lt;/I&gt; Supin., cognitu non absurda, Tac. ann. 6, 28. – &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; ab &lt;I&gt;u. Abl.,&lt;/I&gt; pauca ab initio causisque talium facinorum non absurda, &lt;I&gt;nicht zuwiderlaufend,&lt;/I&gt; Tac. hist. 4, 48. </sense></entryFree><entryFree><orth key="absynthium,">absynthium,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absyrtis,">absyrtis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absyrtos,">absyrtos,</orth></entryFree><entryFree><orth key="absyrtus,">absyrtus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abultrā">abultrā</orth></entryFree><entryFree><orth key="abundābilis,">abundābilis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abundāns,">abundāns,</orth><sense> tis, &lt;I&gt;Abl. auch&lt;/I&gt; abundanti, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. &lt;I&gt;(v.&lt;/I&gt; abundo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;überflutend, übervoll,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; I)&lt;I&gt; eig., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;überflutend, wasserreich, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;v. Flüssen,&lt;/I&gt; fluvius abundantior aestate, Plin.: fluvius ceteris abundantior, Amm.: amnis abundantissimus, Cic.: &lt;I&gt;u.v. Gegenden,&lt;/I&gt; loca, Vitr. 5, 9, 6. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.,&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;an etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vollauf habend, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;an etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;reich, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Genet., lactis, Verg.: via omnium rerum abundans, Nep.: homo egens virtutis, abundans felicitatis, Cornif. rhet.: uberrimi luminis abundantissima claritas, Cassiod.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Abl., locus fontibus abundans, Cic.: ager abundans omni copia rerum, Liv.: terra abundans frumento et pecoribus, Curt.:&lt;I&gt; absol.,&lt;/I&gt; abundantissima cena, Suet.: &lt;I&gt;u. prägn. v. Pers., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vollauf habend, im Überfluß lebend &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; egens), Cic. parad. 6, 43. </sense><sense n="2">&lt;B&gt;&lt;I&gt;reich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;an Gedanken, Geist, Redefülle usw., m.&lt;/I&gt; Abl., abundans ingenio, Cic.: abundantior consilio, Cic.: rerum copiā abundantissimus, Cic.: &lt;I&gt;absol.,&lt;/I&gt; abundantes litterae, Suet.: abundantior materia &lt;I&gt;(Geistesanlage), &lt;/I&gt;Quint. – &lt;I&gt;im üblen Sinne, von der Rede u.v. Redner = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;überladen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; non erat abundans, non inops tamen oratio, Cic.: neque Attice pressi neque Asiane sunt abundantes, Quint. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abundanter,">abundanter,</orth><sense> Adv. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. (abundans), &lt;B&gt;&lt;I&gt;im Überfluß, vollauf,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh. (Ggstz. &lt;/I&gt;anguste): fructum ferre, Plin.: abundantius occurrere, &lt;I&gt;in reichlichem Maße (Ggstz. angustius),&lt;/I&gt; Cic. top. 41: abundantissime cenam praebere, Suet. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abundantia,">abundantia,</orth><sense> ae, f. (abundo), &lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Ab-&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Überfluten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Überströmen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; Nili, Plin. pan.: sanguinis abundantia ex vulneribus, &lt;I&gt;zu starker Erguß,&lt;/I&gt; Plin.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; mensium &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; mulierum &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;feminarum, &lt;I&gt;der zu starke Erguß der Reinigung, die zu starke Reinigung,&lt;/I&gt; Plin. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr., der&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Überfluß, die reiche Fülle, Reichlichkeit, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;im üblen Sinne = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;das Übermaß,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; palustris, &lt;I&gt;große sumpfartige Strecken,&lt;/I&gt; Vitr.: lactis, Plin.: pecuniae, Plin.: vini ceterarumque copiarum, Iustin.: virium, Vell.: commeatuum, Tac.: earum rerum, quae etc., Sall.: omnium rerum, quas natura desiderat, abundantia et copia, Cic. – &lt;I&gt;m. Abstrakten,&lt;/I&gt; voluptatum, Cic.: non otii abundantia &lt;I&gt;(Überschwänglichkeit),&lt;/I&gt; sed amoris erga te, Cic.: loquendi, &lt;I&gt;Wortschwall,&lt;/I&gt; Macr. – &lt;I&gt;prägn. (absol.), je nach dem Zusammenhang,&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;an Speisen, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Überfüllung, Überladung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;des Magens&lt;/I&gt; (πλησµονή), Suet. Claud. 44, 3. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;an Geld u. Gut, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;der Überfluß, der Reichtum,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Tac. hist. 2, 94; Agr. 6: &lt;I&gt;Ggstz. &lt;/I&gt;inopia, Apul. dogm. Plat. 2, 4 in. </sense><sense n="c">&lt;I&gt;an Früchten, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;reicher Ertrag &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einer Gegend,&lt;/I&gt; Plin. ep. 4, 6, 1; 6, 4, 2: &lt;I&gt;Plur., reichliche Ernten,&lt;/I&gt; Arnob. 1, 15. – &lt;B&gt;&lt;I&gt;reichliche Nahrungsmittel,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Corp. inscr. Lat. 10, 1492. – &lt;I&gt;u. die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;reiche Ausstattung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;an Wein usw.,&lt;/I&gt; veterum tabernarum, Suet. Claud. 40, 1. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abundātio,">abundātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abunde,">abunde,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abundo,">abundo,</orth><sense> Avī, Atum, Are, &lt;B&gt;&lt;I&gt;ab- u. überfluten, überströmen, überfließen, überlaufen, austreten,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig., v. Gewässern,&lt;/I&gt; abundat aqua, Liv.: Nilus, Tibull.: flumina, Lucr.: fons, Plin.: &lt;I&gt;im Bilde,&lt;/I&gt; ripis superat mi atque abundat pectus laetitiā meum, &lt;I&gt;das Herz geht mir vor Freude über (vgl. unser: »wes das Herz voll ist, des geht der Mund über«).&lt;/I&gt; Plaut. Stich. 279. – &lt;I&gt;v. Stoffen,&lt;/I&gt; veste in sinus flaccidos abundante, &lt;I&gt;sich aufbauschend,&lt;/I&gt; Apul. met. 7, 8. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">v. intr.:</sense><sense n="1">&lt;B&gt;&lt;I&gt;in großer Fülle hervorwachsen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; de terris abundant herbarum genera, &lt;I&gt;entsprießen in Menge dem Boden,&lt;/I&gt; Lucr. 5, 917. – &lt;I&gt;u. übh. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;im Überfluß-, in Fülle-, vollauf da od. vorhanden sein,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; quod ex eius populis abundabat, &lt;I&gt;überzählig war,&lt;/I&gt; Liv.: velut abundarent omnia, &lt;I&gt;als wäre an allem Überfluß,&lt;/I&gt; Liv.: non adesā iam, sed abundanti etiam pecuniā, Cic. – &lt;I&gt;u. (spätlat.)&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; überflüssig-, zu viel sein, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;v. Worten in einem Aufsatze,&lt;/I&gt; ICt.: &lt;I&gt;v. Silben u. einzelnen Wörtern,&lt;/I&gt; quibus abundat una vel duae syllabae, &lt;I&gt;hyperkatalektisch ist,&lt;/I&gt; Prisc.: abundare videtur non, Ps. Ascon. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;etw. in&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Überfluß-, in Fülle-, in mehr als gewöhnlichem Maße haben, vollauf &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;mit etw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;versehen sein, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etw.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; vollauf od. im Übermaß zu genießen haben &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; egere &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; indigere alqā re, defici alqā re), &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Abl., porco, haedo, agno, gallinā, caseo, melle, Cic.: fontibus &lt;I&gt;(v. einer Örtlichk.),&lt;/I&gt; Cic.: equitatu, Caes.: copiā frumenti, omnium rerum, Caes.: multitudine, &lt;I&gt;an Mehrzahl überwiegen,&lt;/I&gt; Curt.: copiā orationis, Cic.: ingenio et doctrinā, Cic.: mirā lenitudine ac suavitate, Turpil. fr.: amore, &lt;I&gt;nur zu glücklich in der Liebe sein, &lt;/I&gt;Ter.: honoribus, Cic.: consilio &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; consilio egere), Cic.: pluribus virtutibus, Plin. ep. – &lt;I&gt;m. &lt;/I&gt;Genet., quarum abundemus rerum et quarum indigeamus, Lucil. sat. 8, 17: abundant cuncta furoris, Manil. 2, 600. –&lt;I&gt; absol.,&lt;/I&gt; sive deest naturae quidpiam sive abundat atque affluit, &lt;I&gt;wenn die Natur an etwas Mangel leidet oder Überfluß hat,&lt;/I&gt; Cic. de div. 1, 61: ne desis operae, neve immoderatus abundes (sc. operā), &lt;I&gt;im Übermaß zu weit gehst,&lt;/I&gt; Hor. sat. 2, 5, 89. – &lt;I&gt;prägn., v. Menschen = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vollauf haben,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; circumfluere atque abundare, Cic.: egentes abundant, Cic. – &lt;I&gt;bes. = bei voller Kasse sein,&lt;/I&gt; si quando abundare coepero, Cic.: cum ex reliquis... vel abundare debeam, cogor mutuari, Cic. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abundus,">abundus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abūsio,">abūsio,</orth><sense> ōnis, f. (abutor),</sense><sense n="I">= κατάχρησις &lt;I&gt;(s.&lt;/I&gt; Cic. or. 94), &lt;B&gt;&lt;I&gt;der Gebrauch &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;eines Wortes &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;in uneigentlicher Bedeutung, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Katachrese,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; vocabuli, Augustin. de dial. 6: &lt;I&gt;gew. absol.,&lt;/I&gt; Cornif. rhet., Cic. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; per abusionem = abusive (no. I), Quint. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; ICt. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abūsīvē,">abūsīvē,</orth><sense> Adv. (abusivus),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;durch uneigentlichen Gebrauch, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;uneigentlich, katachrestisch &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz. &lt;/I&gt;proprie), Quint. &lt;I&gt;u.a.&lt;/I&gt; </sense></entryFree><entryFree><orth key="abūsīvus,">abūsīvus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abūsor,">abūsor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abūsque,">abūsque,</orth><sense> Praep. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Abl. = usque ab, &lt;B&gt;&lt;I&gt;von... &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;her,&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; von... an,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;im Raume:&lt;/I&gt; ab. Pachyno, Verg.: Oceano ab., Tac.: ab. Pontico mari, Aur. Vict.: ab. Oeensium finibus, Apul.: ab. ferventi Aethiopiae plaga, Amm. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abūsus,">abūsus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abūtor,">abūtor,</orth><sense> Usus sum, Utī, &lt;I&gt;wegbrauchen, d.i. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aufbrauchen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;gew. mit&lt;/I&gt; Abl., &lt;I&gt;archaist.&lt;/I&gt; mit Acc. &lt;I&gt;(vgl. Wölfflins Archiv 3, 332 u. 7, 425 ff.) dah.&lt;/I&gt;</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;ganz verbrauchen, vertun, verschwenden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; aurum, Plaut.: tantam rem patriam, Plaut.: nisi omni tempore, quod mihi lege concessum est, abusus ero, Cic. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;bis ans Ende-, d.i. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;recht-, vollständig-, sorgfältig-, gehörig-, in vollem Maße benutzen, gebrauchen, - anwenden, von &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vollen Gebrauch machen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; a)&lt;I&gt; in gutem Sinne:&lt;/I&gt; in prologis scribundis operam abutitur (sc. poëta), &lt;I&gt;wendet alle Mühe auf,&lt;/I&gt; Ter.: tecum hoc otio, &lt;I&gt;diese Muße uns in deiner Gesellschaft recht zunutze machen,&lt;/I&gt; Cic.: otio liberaliter lauteque, &lt;I&gt;genießen,&lt;/I&gt; Vell.: otio ad laborem, Fronto: hac libertate in acerbissimo supplicio miserrimae servitutis, Cic. Verr. 5, 114: prorsus vestro consessu et hoc conventu pro summa solitudine, &lt;I&gt;so ansehen, als wäre er ganz allein am Platze,&lt;/I&gt; Cic.: sagacitate canum ad utilitatem nostram, Cic.: me abusum hoc prooemio, &lt;I&gt;schon &lt;/I&gt;&lt;I&gt;einmal ganz so benutzt,&lt;/I&gt; Cic.: libero mendacio, &lt;I&gt;frischweg lügen,&lt;/I&gt; Liv. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;im üblen Sinne, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;im Übermaße gebrauchen, mißbrauchen, übel anwenden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; militum sanguine, &lt;I&gt;unnütz vergießen,&lt;/I&gt; Caes.: patientiā nostrā, Cic.: iudicio ac legibus ad quaestum, Cic.: insolenter et immodice indulgentiā populi Romani, Liv.: eloquentiā perverse, Cic.: &lt;I&gt;m. dopp.&lt;/I&gt; Abl. scorto &lt;I&gt;(als usw.)&lt;/I&gt; sorore nostrā, Vulg. gen. 34, 11. &lt;I&gt;Vgl. Otto zu&lt;/I&gt; Cic. de rep. 1, 14. p. 38 ed. Osann. </sense></entryFree><entryFree><orth key="abȳdēnus,">abȳdēnus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abȳdus (ābȳdos),">abȳdus (ābȳdos),</orth><sense> ī, f. (Ἄβυδος),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;Stadt in Kleinasien am Hellespont, Sestus gegenüber, unweit der Mündung des Simois, j. Trümmer beim Dorf&lt;/I&gt; Aïdos&lt;I&gt; od.&lt;/I&gt; Avido, Enn. hed. 2 (&lt;I&gt;bei&lt;/I&gt; Apul. apol. 39). Cornif. rhet. 4, 68: &lt;I&gt;berühmt durch Austernbänke,&lt;/I&gt; Verg. georg. 1, 207, &lt;I&gt;u. durch die Sage von Hero u. Leander,&lt;/I&gt; Mel. 1, 19, 1 (1. § 97), Ov. her. 18, 127; 19, 29 sq., &lt;I&gt;sowie durch ihre heldenmütige Verteidigung gegen Philipp II. von Mazedonien,&lt;/I&gt; Liv. 31, 14 sqq. – &lt;I&gt;Nbf. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;Abȳdum&lt;/B&gt;, I, n., Plin. 5, 141 (Abydum oppidum). </sense></entryFree><entryFree><orth key="abyla,">abyla,</orth></entryFree><entryFree><orth key="abyssus,">abyssus,</orth><sense> ī, f. (ἄβυσσος),</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;ein Abgrund,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Eccl.; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; Isid. 13, 20, 1. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="ac,">ac,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acacia,">acacia,</orth><sense> ae, f. (ἀκακία),</sense></entryFree><entryFree><orth key="acadēmia,">acadēmia,</orth><sense> ae, f. (Ἀκαδήµεια),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Akademie, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;ein Lusthain etwa 1 km von Athen, urspr. dem Heros Akademos od. Echedemos geweiht, der bekannte Lehrort des Plato,&lt;/I&gt; Cic. de or. 1, 98: Academiae gymnasium, Liv. 31, 24, 9. – &lt;I&gt;dah. meton., die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;akademische Philosophie &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Sekte, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die manche Änderung erlitt,&lt;/I&gt; Cic. de or. 1, 43 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 45. Augustin. de civ. dei 8, 12: A. vetus &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; nova, Cic. Ac. 1, 43 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 45: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; adulescentior A., &lt;I&gt;die neuere A.,&lt;/I&gt; Cic. de or. 3, 67; ep. 9, 8 in.: aliquis Academiae veteris recentiorisque cultor, Arnob. 2, 9 extr.: Arcesilas Academiae &lt;I&gt;(der mittlern A.)&lt;/I&gt; clarissimus antistes, Mel. 1, 18, 1 (1. § 90). – II)&lt;I&gt; übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;das nach der athen. Akademie von Cicero als Anhänger der akadem. Philosophie benannte Gymnasium auf seinem tuskulanischen Landgute,&lt;/I&gt; Cic. ad Att. 1, 4; 1, 9; 1, 11. Cic. Tusc. 2, 9. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acadēmicus,">acadēmicus,</orth><sense> a, um (Ἀκαδηµικός),</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;zur Akademie &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;bei Athen &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gehörig, akademisch,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Academicae sectae philosophus, Lact.: philosophi Academici, Cic. –&lt;I&gt; Plur. subst.,&lt;/I&gt; Academicī, Orum, m., &lt;I&gt;die Anhänger der akadem. (platon.) Philosophie, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Akademiker,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; A. veteres, Cic.: A. novi, Varr. fr.: A. et veteres et minores &lt;I&gt;(neueren),&lt;/I&gt; Sen. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acadēmus,">acadēmus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acadira,">acadira,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acalanthis,">acalanthis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acamās,">acamās,</orth><sense> antis, &lt;I&gt;Akk.&lt;/I&gt; anta, m. (Ἀκάµας),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;Sohn des Theseus u. der Phädra,&lt;/I&gt; Verg. Aen. 2, 262. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acantha,">acantha,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanthicē mastichē,">acanthicē mastichē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanthillis,">acanthillis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanthinus,">acanthinus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanthion,">acanthion,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanthis,">acanthis,</orth><sense> idis, &lt;I&gt;Akk.&lt;/I&gt; ida, f. (ἀκανθίς),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;ein Vogel, der sich im Dorngesträuch aufhält, der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Distelfink, Stieglitz, Goldfink&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (Fringilla Carduelis, L.), Plin. 10, 175 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 205. Calp. 6, 7: &lt;I&gt;auch &lt;/I&gt;acalanthis &lt;I&gt;gen.,&lt;/I&gt; Verg. ge. 3, 338. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acanthus,">acanthus,</orth><sense> I (ἄκανθος),</sense><sense n="I">m. &lt;I&gt;eine Pflanze, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Bärenklau&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (Acanthus mollis, L.), &lt;I&gt;als Bienenkraut bekannt, auch ihrer schön gewundenen Stiele wegen zur Einfassung der Gartenbeete häufig gepflanzt und auf Kunstwerken, Säulen und Gewändern nachgeahmt (vgl. Voß zu&lt;/I&gt; Verg. georg. 4, 123. p. 771 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; ecl. 3, 45. p. 97), Verg., Plin. &lt;I&gt;u.a.&lt;/I&gt; </sense></entryFree><entryFree><orth key="acanthus,²">acanthus,²</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanthyllis,">acanthyllis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acanus,">acanus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acapnos,">acapnos,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acarna od. -nē,">acarna od. -nē,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acarnān,">acarnān,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acarnānes,">acarnānes,</orth><sense> um, &lt;I&gt;Akk.&lt;/I&gt; as, m. (Ἀκαρνανες), &lt;I&gt;die Einw. von Akarnanien, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Akarnanier,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Liv. 26, 24 sq. Liv. epit. 33 &lt;I&gt;(wo griech. Akk.&lt;/I&gt; -Anas): amnis Acarnanum, &lt;I&gt;Achelous,&lt;/I&gt; Ov. met. 8, 570. – &lt;I&gt;Sing. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;Acarnān&lt;/B&gt;, Anis, m. (Ἀκαρνάν), &lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Akarnanier,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Verg. Aen. 5, 298. Liv. 37, 45, 17 &lt;I&gt;(wo griech. Akk. &lt;/I&gt;-Ana): Philippus, natione Acarnan, Curt. 3, 6 (14), 1. – Adj. &lt;B&gt;&lt;I&gt;akarnanisch, in &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;aus Akarnanien, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;amnis A., &lt;I&gt;der Achelous (s. oben),&lt;/I&gt; Sil. 3, 42: Alexander Acarnan, Liv. 35, 18, 1: Acarnanes duo iuvenes, Liv. 31, 14, 7; &lt;I&gt;vgl.&lt;/I&gt; Liv. epit. 31 in. – &lt;I&gt;Dav. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;Acarnānia&lt;/B&gt;, ae, f. (Ἀκαρνανία), &lt;B&gt;&lt;I&gt;Akarnanien, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;eine griechische Landschaft zwischen Ätolien u. Epirus, j.&lt;/I&gt; Akarnania, Liv. – &lt;I&gt;Dav.&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;B&gt;Acarnānicus&lt;/B&gt;, a, um (Ἀκαρνανικός),&lt;B&gt;&lt;I&gt; akarnanisch,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; coniuratio, Liv. 26, 25, 16. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acastus,">acastus,</orth><sense> ī, m. (Ἄκαστος),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;Sohn des thessalischen Königs Pelias, Vater der Laodamia, Bruder der Alkestis,&lt;/I&gt; Ov. met. 8, 306. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acatalēcticus,">acatalēcticus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acatalēctus,">acatalēctus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acatalēxis">acatalēxis</orth></entryFree><entryFree><orth key="acatium,">acatium,</orth><sense> ī, n. (ἀκάτιον),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;ein kleines schnellsegelndes &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Schiff, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;bes. der Seeräuber, eine &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Brigg, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;Plin. 9, 94. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acatus,">acatus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acaunumarga,">acaunumarga,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acaustos,">acaustos,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acbarus (ābgarus od. āgbarus),">acbarus (ābgarus od. āgbarus),</orth></entryFree><entryFree><orth key="acca LArentia (Larenmutter),">acca LArentia (Larenmutter),</orth></entryFree><entryFree><orth key="accado,">accado,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accano,">accano,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accantito (ad-cantito),">accantito (ad-cantito),</orth></entryFree><entryFree><orth key="accanto (ad-canto),">accanto (ad-canto),</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēdo,">accēdo,</orth><sense> cessī, cessum, ere (ad &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; cedo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;herzu-, herantreten, -kommen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einem Ziele &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nahen, sich nähern, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;wo &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;erscheinen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; abscedere, decedere, recedere),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Pers., m. Ang.&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; wohin? &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;durch&lt;/I&gt; ad &lt;I&gt;m. Akk.,&lt;/I&gt; ad aedes, Plaut.: ad fores, Ter.: ad eandem mensam cum servo, &lt;I&gt;sich setzen,&lt;/I&gt; Sen.: ex inferiore loco ad tribunal, Liv.: ad urbem noctu, Cic.: ad Aquinum, ad Syracusas, Cic.: ad ludos, Cic.: ad eam confabulatum, Ter.: ad hominem, Plaut.: intro ad eram, Ter.: alci ad aurem et dicere,&lt;I&gt; sich nähern, um ihm ins Ohr zu sagen,&lt;/I&gt; Cic.: ad manum, &lt;I&gt;s.&lt;/I&gt; manus. – &lt;I&gt;durch&lt;/I&gt; in &lt;I&gt;mit Akk. (bes. wenn die Annäherung ein »Eintreten« zur Folge hat),&lt;/I&gt; in aedes, Cic.: in Macedoniam, Cic.: in funus, &lt;I&gt;dem Leichenzug sich anschließen, mit zum Begräbnis gehen,&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;durch bl.&lt;/I&gt; Acc. &lt;I&gt;(vgl. Drak.&lt;/I&gt; Liv. 9, 40, 19.&lt;I&gt; Burm.&lt;/I&gt; Phaedr. 1, 25, 6. &lt;I&gt;Nipperd.&lt;/I&gt; Tac. ann. 2, 45 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 12, 31), terram cum classi, Cael. Ant. fr.: Africam, Varr.: Ariminum, Cic.: scopulos, Verg. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Ps. Quint. decl.: Iugurtham, Sall. – &lt;I&gt;absol. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nahen, kommen, gehen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Komik.,&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a.:&lt;/I&gt; obviam, Plaut. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;v. Lebl.: &lt;/I&gt;febris accedit, &lt;I&gt;stellt sich ein (Ggstz.&lt;/I&gt; decedit), Cic.: luna accedens, &lt;I&gt;der zunehmende (Ggstz. &lt;/I&gt;abscedens), Plin.: accedit ad aures sermo, Ter.: nomen famaque ad nos accedit, &lt;I&gt;gelangt zu uns,&lt;/I&gt; Liv.  &lt;p&gt;B) &lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;als Bittender od. Hilfe Suchender jmdm. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;nahen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;bei jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;erscheinen, sich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;an jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wenden,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; senatus supplex accedit ad Caesarem, Cic.: acc. ad eos, Cic.: ad ephoros, Nep.: quo accedam aut quos appellem? Sall. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;feindlich &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;herannahen, anrücken, angreifen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;absol. (Ggstz. &lt;/I&gt;se recipere), Cic.: quocumque accederent equitatus hostium, Sall.: propius, Caes.: propius Ambiorigem, propius Romanos, Caes.: propius muros, Nep.: ad oppidum, ad Britanniam, Caes.: usque ad castra, Caes.: ad moenia, Liv.: muris, Liv.: (ad) has XIV cohortes, Pomp. &lt;I&gt;in&lt;/I&gt; Cic. ep.: ad manum, &lt;I&gt;handgemein werden,&lt;/I&gt; Nep.: ad corpus eius, &lt;I&gt;ihm auf den Leib rücken,&lt;/I&gt; Cic.: ad te comminus accessit, &lt;I&gt;ist dir auf den Leib gerückt scherzh. = hat dich mit seinem Besuche behelligt,&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;m. bl. &lt;/I&gt;Acc. &lt;I&gt;(s. Nipperd.&lt;/I&gt; Tac. ann. 12, 31), astu, Nep.: Lemnum, Nep.: cum V navibus Africam in finibus Cyrenaeorum, Nep.: loca hostiliter, Sall. </sense><sense n="3">&lt;I&gt;als Bieter oder Steigerer bei Auktionen &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;erscheinen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ad hastam, Nep. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Liv.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; ad illud scelus sectionis, Cic. </sense><sense n="4">&lt;I&gt;als Bewerber um den Triumph (v. aus dem Krieg zurückkehrenden Feldherrn),&lt;/I&gt; ad urbem, Cic.: uno tempore ad urbem &lt;I&gt;(v. beiden Konsuln),&lt;/I&gt; Liv. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;II) &lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;v. Pers.:&lt;/I&gt; has naturae partes, &lt;I&gt;ihnen zu nahen = sie zu erforschen,&lt;/I&gt; Verg.: ad amicitiam Philippi, &lt;I&gt;zur Fr. des Ph. gelangen, die Fr. des Ph. gewinnen,&lt;/I&gt; Nep.: ad praeceps, &lt;I&gt;am Abgrund wandeln, ans Kühne streifen (v. Redner),&lt;/I&gt; Plin. ep.: sed propius accedam &lt;I&gt;(ich will der Sache näher treten),&lt;/I&gt; de his nostris testibus dicam, Cic.: ut quisque proxime accederet, &lt;I&gt;je näher uns jemand angeht,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;v. Lebl.:&lt;/I&gt; voluntas vostra accedit ad poëtam,&lt;I&gt; wendet sich dem D. zu,&lt;/I&gt; Ter.: accedit manus extrema operibus, &lt;I&gt;wird gelegt an usw.,&lt;/I&gt; Cic.: fervor accedit capiti, &lt;I&gt;die Weinglut steigt zu Kopfe,&lt;/I&gt; Hor. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;B) &lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;der Zeit nach &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;herantreten, -kommen, sich nähern,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; accedunt anni &lt;I&gt;(die Jahre = das Alter),&lt;/I&gt; Hor.: quo propius ad mortem accedam, Cic.: stat super caput fatum et pereuntes dies imputat propiusque ac propius accedit, &lt;I&gt;kommt immer näher u. näher,&lt;/I&gt; Sen. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;zu einer Tätigkeit od. Teilnahme an derselben &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;schreiten, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;sie &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;übernehmen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;mit ihr &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;sich befassen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ad rem publicam, &lt;I&gt;durch Bewerbung um öffentl. Ämter (zunächst um die Quästur) mit den Staatsangelegenheiten sich befassen, dem Staatsdienste sich zu widmen beginnen,&lt;/I&gt; Cic.: ad causam,&lt;I&gt; eine Sache (vor Gericht), eine (gerichtliche) Verhandlung übernehmen (v. Verteidiger),&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; huic causae, Cic.: ad causam publicam, &lt;I&gt;sich der Sache des Staates annehmen,&lt;/I&gt; Cic.: ad vectigalia,&lt;I&gt; sich mit dem Zollpacht befassen,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;ebenso&lt;/I&gt; ad publica, Sen.: ad haec bona, &lt;I&gt;sich an diese G. machen (um sie in Besitz zu nehmen),&lt;/I&gt; Cic.: ad periculum, &lt;I&gt;an der Gefahr teilnehmen,&lt;/I&gt; Cic.: ad poenam, &lt;I&gt;zur Strafe schreiten,&lt;/I&gt; Cic.: si quis expers veri et ignarus ad legendum accesserit, Lact. </sense><sense n="3">&lt;I&gt;mit seiner Beistimmung, seinem Willen &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;beitreten, beipflichten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; abhorrere ab alqa re), ad sententiam alcis, Plaut.: ad condiciones, Cic.: ad hoc consilium, Nep.: Ciceroni in plerisque, Quint.: libenter his, qui haec prodiderunt, Vell.: alcis sententiae, Quint.: huic opinioni &lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; dissentire), Quint. – societatem nostram, Tac. ann. 12, 31. </sense><sense n="4">&lt;I&gt;als Zuwachs &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hinzukommen, zunehmen, wachsen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; decedere, recedere, deminui, auferri), accessit ager, quem etc., Cato fr.: huc accedebat munificentia, Sall.: accedit eodem facies, Ov.: ad eas (naves) captivae Massiliensium accesserant VI, Caes.: nihil ad dignitatem accedit, Cic.: accedit ad causam novum crimen, Cic.: cum ad has suspiciones certissimae res accederent, Caes.: numerum accessit ad harum, &lt;I&gt;gesellte sich ihnen zu,&lt;/I&gt; Ov.: quo plus aetatis ei accederet, &lt;I&gt;je älter er würde,&lt;/I&gt; Cic.: accedit annus tertius desiderio nostro et labori tuo, Cic.: Remis studium accessit, Caes.: iis tantum fiduciae accessit, ut etc., &lt;I&gt;ihre Z. stieg so sehr,&lt;/I&gt; Caes.: magis accessurum utrumque, &lt;I&gt;werde noch mehr zunehmen,&lt;/I&gt; Liv.: volucres accedere silvis, &lt;I&gt;als V. ein Zuwachs für den W. werden,&lt;/I&gt; Ov.: pretium accedit agris, &lt;I&gt;der Preis der Ä. steigt,&lt;/I&gt; Plin. ep.: &lt;I&gt;u. so &lt;/I&gt;plurimum pretio accedit, &lt;I&gt;der Preis steigt sehr,&lt;/I&gt; Col. – accedet eo mons Gaurus, Cic.: huc accessit manus Ventidii, &lt;I&gt;dazu kommt noch usw.,&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;dah. die Verbdg.&lt;/I&gt; huc accedit &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; eo accedit &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;eodem accedit, &lt;I&gt;zB.&lt;/I&gt; huc accedit summus timor, Cic.: eo accedebat hortator assiduus Sallustius, Cic.: accedit eodem vulgi voluntas, Cic.: &lt;I&gt;u. so oft&lt;/I&gt; accedit huc &lt;I&gt;(od.&lt;/I&gt; huc accedit), accedit eo &lt;I&gt;(od.&lt;/I&gt; eo accedit), accedit etiam &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; illud etiam, &lt;I&gt;od. bl.&lt;/I&gt; accedit, quod &lt;I&gt;m. Indikativ od.&lt;/I&gt; ut &lt;I&gt;m. Konjunktiv, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hierzu kommt noch, daß &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;usw.,&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a. (u. zwar ist&lt;/I&gt; accedit, quod = &lt;I&gt;hierzu kommt noch der (faktische) Umstand, daß usw.; dagegen&lt;/I&gt; accedit, ut = &lt;I&gt;dazu tritt noch der Fall ein, überdies geschieht es, daß usw.; vgl. Kühner&lt;/I&gt; Cic. Tusc. 1, 43 &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; 5, 62. &lt;I&gt;Sorof&lt;/I&gt; Cic. de or. 2, 198. &lt;I&gt;Reisigs Vorll., neu bearb. v. Schmalz u. Landgraf, Bd. 3. S. 431 f.: nachaug. auch&lt;/I&gt; ad illa hoc quoque accessit, quod etc., Curt: his etiam illud accessit, quod etc., Lact: accedit his, quod etc., Plin. ep. &lt;I&gt;(s. Krebs- Schmalz Antib. Bd. 1. S. 64. Aufl. 7. Lagergr.&lt;/I&gt; Plin. ep. p. 151). – &lt;I&gt;m. folg.&lt;/I&gt; ne &lt;I&gt;u. Konjunktiv,&lt;/I&gt; cum accessit id quoque, ne nisi rectā cervice spiritus trahatur, ὀρθόπνοια (appellatur), Cels. 4, 8 in. p. 130, 34 D. </sense><sense n="5">&lt;I&gt;als Ereignis, das durch sein Eintreten äußerlich od. innerlich unsere Verhältnisse ändert, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zuteil werden, zufallen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; voluntas vostra si ad poëtam accesserit, Ter.: paululum vobis accessit pecuniae, Ter.: num tibi stultitia accessit aut superat superbia? &lt;I&gt;bist du ein Narr geworden od. hast einen Sporn zu viel?&lt;/I&gt; Plaut.: alci animus accedit, &lt;I&gt;es bekommt jmd. Mut,&lt;/I&gt; Cic.: plurimum consilii, animi, praesidii denique mihi accesserit, Cic. – &lt;I&gt;Ggstz.&lt;/I&gt; discedo, &lt;I&gt;zB.&lt;/I&gt; quorum adventu et Remis cum spe defensionis studium propugnandi accessit et hostibus eadem de causa spes potiundi oppidi discessit, Caes. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acceia,">acceia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accelerātio,">accelerātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accelero,">accelero,</orth><sense> Avī, Atum, Are,</sense><sense n="I">tr. &lt;B&gt;&lt;I&gt;beschleunigen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; iter, Caes.: gradum, Liv.: mortem, Lucr.: consulatum alci, Tac. </sense></entryFree><entryFree><orth key="accendium,">accendium,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accendo,">accendo,</orth><sense> cendī, cēnsum, ere (ad &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; candeo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;von außen in Brand setzen, anzünden, anstecken &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; exstinguere),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig. u. meton.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; Pergama, Liv. Andr. fr.: lumina, Auct. b. Afr.: lumen de lumine &lt;I&gt;(am Lichte),&lt;/I&gt; Enn. fr.: lucernam, Phaedr. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Sen.: rogum, ignem, Verg.: faces, Cic.: taedas, Ov.: tus, Liv.: cornua, &lt;I&gt;die Hörner der Stiere (= die Reisigbündel an den Hörnern),&lt;/I&gt; Liv.: ignem flatu, Curt.: scintillam levem ignis inditam plumae folle fabrili ad caput fistulae imposito flando, Liv.: &lt;I&gt;Partiz. m.&lt;/I&gt; Acc. resp., accensa comas, Verg. Aen. 7, 75. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;meton.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;anzünden = &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;auf etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Feuer anmachen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; foculum ad sacrificium, Liv.: focum, Ov.: aras, Ov. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;an etwas Feuer bringen u. so &lt;/I&gt;α) &lt;B&gt;&lt;I&gt;glühend machen, erhitzen, kochend machen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; ahenum, Sen. poët.: aurum, Plin.: vapor solis accendit arenas, Curt.: calor aestatis accendit oram, Curt. – β) &lt;I&gt;(bes. v. Feuer selbst) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;leuchtend-, hell-, glänzend machen, erhellen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; luna radiis solis accensa, Cic.: sol accendit Olympum, Sil.: clipeum auro, Sil. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;im allg., &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;anzünden, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;wie ein Licht usw.,&lt;/I&gt; virtutum quasi scintillulae, e quibus accendi philosophi ratio debet,&lt;I&gt; woran sich entzünden muß,&lt;/I&gt; Cic.: si haec accendi aut commoveri arte possint, &lt;I&gt;durch die Kunst geweckt und entwickelt werden,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;jmd. od. jmds. Gemüt usw. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entzünden, anfeuern, entflammen, aufregen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(vgl. Fabri zu &lt;/I&gt;Sall. Cat. 25, 3. &lt;I&gt;Mützell zu&lt;/I&gt; Curt. p. 586 sq.), plebis animum, Sall.: Bocchi animum oratione, Sall.: clamore invicem suos, Curt.: animum ad virtutem, Sall., ad libidinem, Liv.: animos bello &lt;I&gt;(zum Kr.), &lt;/I&gt;Verg.: nationes in arma, Vell.: oculos invidiā, &lt;I&gt;mit Neid erfüllen,&lt;/I&gt; Sen.: in rabiem accendi, Liv.: libidine sic accensa (Sempronia), ut etc., Sall.: furiis accensae pectore &lt;I&gt;(im H.)&lt;/I&gt; matres, Verg.: accendis (me), quare cupiam, Hor.: amore accensus, irā accensus, Liv.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; alqm contra alqm &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;in alqm, &lt;I&gt;aufbringen, aufreizen,&lt;/I&gt; Sall. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Tac. – &lt;I&gt;im Ggstz.,&lt;/I&gt; qui nunc (eos) quasi stimularent et accenderent, nunc quasi reconciliarent ac componerent, Plin. ep.: ducibus plebis accendit magis certamine animos quam minuit, Liv. – &lt;I&gt;bes. zur Liebe &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entflammen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; dumque petit, petitur, pariterque accendit et ardet, Ov. met. 3, 426. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;einen Zustand &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;entzünden, anfachen, erregen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(vgl. Fabri zu &lt;/I&gt;Sall. Cat. 25, 3), febrem, Cels.: sitim, Curt.: seditionem, proelium, Liv.:&lt;I&gt; bes. Leidenschaften usw., &lt;/I&gt;spem, invidiam, Liv.: iram, Curt.: virtutem, Verg.: curam alci, Liv.: ex qua (tribunicia potestate) omnes discordiae accensae, Sall. fr.: studia Numidarum in Iugurtham accensa, &lt;I&gt;die Begeisterung der &lt;/I&gt; &lt;I&gt;N.&lt;/I&gt;&lt;I&gt; für J.,&lt;/I&gt; Sall. </sense></entryFree><entryFree><orth key="accendo,²">accendo,²</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēnseo (ad-cēnseo),">accēnseo (ad-cēnseo),</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēnsibilis,">accēnsibilis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēnsio,">accēnsio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēnsor,">accēnsor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēnsus,">accēnsus,</orth><sense> ī, m. (accenseo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;u. zwar gew. Plur.&lt;/I&gt; accēnsi, Orum, m., &lt;I&gt;urspr. die der fünften Bürgerklasse &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Beigezählten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(aber durch einen höhern Zensus von den&lt;/I&gt; proletarii &lt;I&gt;geschieden), die in fünfzehn Vexillen als ein Reservebataillon der Legion folgten und im Kampfe in den hintersten Reihen der dritten Schlachtlinie (der Triarier) standen, bestimmt, die gelichteten Reihen der Legion zu ergänzen, die&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Überzähligen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Liv. 1, 43, 7: &lt;I&gt;weil nur gekleidet, aber nicht bewaffnet (die Waffen entnahmen sie erst im Kampfe den Gefallenen), gewöhnlich&lt;/I&gt; accensi velati&lt;I&gt; genannt, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Ersatzleute, Reservemannschaft,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cic. de rep. 2, 40. – &lt;I&gt;Aus ihnen wurden den Militärbehörden, wenigstens später, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Ordonnanzen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;beigegeben (weil der eigentliche Soldat Nebendienste nicht annehmen durfte), s.&lt;/I&gt; Non. 520, 6. Veget. mil. 2, 19. </sense></entryFree><entryFree><orth key="accēnsus,²">accēnsus,²</orth></entryFree><entryFree><orth key="accēnsus,³">accēnsus,³</orth></entryFree><entryFree><orth key="accentio,">accentio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accentiuncula,">accentiuncula,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accentor,">accentor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accentus,">accentus,</orth><sense> ūs, m. (accino),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Antönen, Blasen&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; jmds.,&lt;/I&gt; aëneatorum, Amm. 16, 12, 36; 24, 4, 22. – &lt;I&gt;meton., der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Klang, Ton,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; accentus (tibiarum) acutissimi, Solin. 5, 19: accentus multi et varii, Fronto de orat. p. 158 N. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;(gramm.&lt;/I&gt; t.t.) &lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Beitönen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;als Überstzg. v. &lt;/I&gt;προςῳδία = &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Akzentuation, &lt;/I&gt; &lt;/B&gt;&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Akzent, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Betonung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;eines Wortes, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Schärfung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;einer Silbe (bei Cicero&lt;/I&gt; sonus &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; vox), Quint. 1, 5, 22. Gell. 13, 26, 3. Mart. Cap. 3. § 268 sqq. Serv. Verg. Aen. 1, 32; 2, 476. Terent. Maur. 1433. </sense></entryFree><entryFree><orth key="accepta,">accepta,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptābilis,">acceptābilis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptātio,">acceptātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptātor,">acceptātor,</orth><sense> ōris, m. (accepto),</sense><sense n="I">&lt;B&gt;&lt;I&gt;einer der annimmt, genehmigt, würdigt,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Tert. de pat. 4; de paenit. 2. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acceptātus,">acceptātus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptīlātio od. acceptī lātio,">acceptīlātio od. acceptī lātio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptio,">acceptio,</orth><sense> ōnis, f. (accipio), &lt;B&gt;&lt;I&gt;die Annahme,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig., die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;In-Empfang-Nahme, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Empfang, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Ggstz. &lt;/I&gt;deditio, donatio, Cic. top. 37: acc. frumenti, &lt;I&gt;das Fassen von G.,&lt;/I&gt; Sall. Iug. 29, 4. – &lt;I&gt;als mediz.&lt;/I&gt; t.t., &lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Einbekommen, Einnehmen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; lactis, Th. Prisc. 2, 5. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;das Empfangen, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Annahme, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;acceptiones sacrorum, &lt;I&gt;empfangene Opfer,&lt;/I&gt; Arnob. 7, 12; &lt;I&gt;insbes.,&lt;/I&gt; acceptiones sacrorum, &lt;I&gt;die Einweihungen in die Mysterien,&lt;/I&gt; Arnob. 5, 26 extr. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;die Art, wie ein Ackeranteil&lt;/I&gt; (accepta, &lt;I&gt;w. vgl.) verliehen wird, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Empfangsart, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;Plur. bei&lt;/I&gt; Sicul. Flacc. p. 156, 18 (p. 18, 4). </sense><sense n="c">&lt;I&gt;als philos. &lt;/I&gt; t.t. = ὑπόληψις, &lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Annahme&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; eines Satzes,&lt;/I&gt; immediatae propositionis et non necessariae, Boëth. Aristot. anal. post. 1, 26. – &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; = ληµµα, &lt;I&gt;ein &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Annahmesatz, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der auch vom Gegner zugegeben worden ist, Sing. u. Plur. bei&lt;/I&gt; Apul. doctr. Plat. 3. p. 34 Oud. p. 269 H. (&lt;I&gt;bei&lt;/I&gt; Mart. Cap. 4. § 404 sq. sumptum &lt;I&gt;gen.).&lt;/I&gt; </sense></entryFree><entryFree><orth key="acceptito,">acceptito,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accepto,">accepto,</orth><sense> Avī, Atum, Are (Frequent. &lt;I&gt;v.&lt;/I&gt; accipio), &lt;B&gt;&lt;I&gt;empfangen, annehmen, in Empfang nehmen, empfangen, bekommen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; argentum, Plaut.: Lunae bigas, Varr. fr.: mercedes a discipulis, Quint.: annuos aureos, usuras, ICt.: cibaria, Col. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; alia aliis locis cognomina, Mel. 1, 1, 5 (1. § 7). </sense></entryFree><entryFree><orth key="acceptor,">acceptor,</orth><sense> ōris, m. (accipio),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Empfänger,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (Ggstz.&lt;/I&gt; donator), Cod. Iust. 8, 56, 10. – &lt;I&gt;insbes., der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Einnehmer, Zolleinnehmer,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Corp. inscr. Lat. 14, 2&lt;I&gt; u.&lt;/I&gt; 150. – &lt;I&gt;Übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;im allg.,&lt;/I&gt; acc. iniuriae &lt;I&gt;(Ggstz. &lt;/I&gt;illator), Boëth. cons. in phil. 4, 4. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Billiger,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Plaut. trin. 204. &lt;I&gt;Vgl. Rönsch&lt;/I&gt; Sem. p. 5. </sense><sense n="c">acceptor personae, &lt;I&gt;der die Person ansieht, &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;parteiisch,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Eccl. </sense><sense n="II">= accipiter, Lucil. sat. fr. 123. &lt;I&gt;(bei &lt;/I&gt;Charis. 98, 11). Cypr. ep. 60, 2. </sense></entryFree><entryFree><orth key="acceptōrārius,">acceptōrārius,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptōrius,">acceptōrius,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptrīx,">acceptrīx,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acceptus,">acceptus,</orth><sense> a, um, PAdj. &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Compar. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Superl. &lt;I&gt;(v.&lt;/I&gt; accipio), &lt;I&gt;»freundlich aufgenommen«; dah. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;willkommen, gern gesehen, beliebt, erwünscht, angenehm&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; (oft m.&lt;/I&gt; carus &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; gratus &lt;I&gt;verb., s. Deder. &lt;/I&gt;Dict. 1, 20. p. 264),</sense></entryFree><entryFree><orth key="accersio,">accersio,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accersītor,">accersītor,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accerso,">accerso,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accessa,">accessa,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accessibilis,">accessibilis,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accessibilitās,">accessibilitās,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accessibiliter,">accessibiliter,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accessio,">accessio,</orth><sense> ōnis, f. (accedo),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Hinzu-, Herantreten, -gehen, -kommen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Annäherung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; quid tibi ad hasce accessio est aedes? &lt;I&gt;was hast du dich diesem Hause zu nähern?&lt;/I&gt; Plaut.: suis accessionibus, &lt;I&gt;durch sein Sich-Überlaufenlassen von den Leuten = durch die Audienzen, die er erteilte,&lt;/I&gt; Cic. – &lt;I&gt;als mediz.&lt;/I&gt; t.t.&lt;I&gt; der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Eintritt, Anfall, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Anwandlung,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; prima morbi, Suet. Vesp. 23, 4.  – &lt;I&gt;bes. der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Eintritt des Fiebers,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Fieberanfall, Paroxysmus &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; decessio, remissio) Cels.: dierum imparium accessiones &lt;I&gt;(Anfälle)&lt;/I&gt; exspectare, Cels. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr., das vermehrende &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Hinzukommen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Vermehrung, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Wachstum, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;der&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Zuwachs,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;als Akt:&lt;/I&gt; pecuniae, Nep.: singulorum versuum, Quint.: paucorum annorum, Cic.: dignitatis, Cic.: virium, Liv.: cum ad corpora cum accessio fieret tum abscessio &lt;I&gt;(Abnahme),&lt;/I&gt; Cic.: magnas accessiones&lt;I&gt; (Fortschritte) &lt;/I&gt;fecisse in operibus hostium expugnandis, Auct. b. Alex.: in omnibus epistulis, quas ad Caesarem aut ad Balbum mitto, legitima quaedam est accessio commendationis tuae, &lt;I&gt;macht die Empfehlung deiner Person sozusagen einen stehenden Artikel aus,&lt;/I&gt; Cic. </sense><sense n="B">&lt;I&gt;meton.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;der hinzukommende Gegenstand, der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Zuwachs, Anhang, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Zulage,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; accessionem &lt;I&gt;(Anbau)&lt;/I&gt; adiunxit aedibus, Cic.: accessio Punici belli, &lt;I&gt;ein Anhang zum p. Kr. (vom König Syphax, da er nicht der Hauptfeind war, mit dem jener Krieg geführt wurde),&lt;/I&gt; Liv.: minima accessio semper Epirus regno Macedoniae fuit, Liv. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;als philos.&lt;/I&gt; t.t., &lt;I&gt;ein &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;bestimmender Zusatz,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cic. Acad. 2, 112. </sense></entryFree><entryFree><orth key="accessito,">accessito,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accessus,">accessus,</orth><sense> ūs, m. (accedo), &lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Herzu-, Herangehen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Annäherung &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(Ggstz.&lt;/I&gt; abscessus, decessus, discessus, recessus),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig. u. meton.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;übh.:&lt;/I&gt; acc. tuus, Cic.: acc. ad urbem nocturnus, Cic.  – &lt;I&gt;v. Lebl.,&lt;/I&gt; accessus stellarum et recessus, Cic.: solis accessus discessusque, Cic.: eiusdem cum accessus modici tum regressus, Cic.: lunae tenuissimum lumen facit proximus accessus ad solem, digressus autem longissimus quisque plenissimum, Cic. – accessus et recessus aestuum, &lt;I&gt;Flut u. Ebbe,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;Plur.,&lt;/I&gt; accessus fretorum atque aestuum, Apul. de mund. 19. </sense><sense n="b">&lt;I&gt;insbes.: &lt;/I&gt;α)&lt;I&gt; als mediz. &lt;/I&gt;t.t., &lt;I&gt;der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Eintritt, Anfall, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Anwandlung&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; einer Krankheit, des Fiebers,&lt;/I&gt; accessus decessusque morbi, Gell.: in tertianis accessu febrium &lt;I&gt;(beim Fieberanfall, Paroxysmus)&lt;/I&gt; bibendum dare, Plin. – β)&lt;I&gt; der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Zutritt &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;zu jmd.,&lt;/I&gt; ille popularis accessus ac tribunalis, &lt;I&gt;öffentliche Audienz u. Gerichtstage,&lt;/I&gt; Cic. ad Q. fr. 1, 1, 8. § 25: sermone affabilis accessuque facilis, Sen.: dare alci accessum, Phaedr., &lt;I&gt;u. Plur.&lt;/I&gt; accessus, Ov.: accessum negare, Ov. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;meton., der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Zugang,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt; als Ort, bes. von der See aus, die &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Anfurt &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;für Schiffe,&lt;/I&gt; acc. maritimus, pedester, Auct. b. Alex.: acc. commodior, Liv.: omnem accessum lustrare, Verg.: alium infra navibus accessum petere, Liv.: accessum ad insulam explorare, Suet. </sense><sense n="II">&lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense></entryFree><entryFree><orth key="accherūns etc.,">accherūns etc.,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acchulla,">acchulla,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accī,">accī,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accia,">accia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="acciānus,">acciānus,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accidēns,">accidēns,</orth><sense> dentis, n. &lt;I&gt;(eig.&lt;/I&gt; Partic. &lt;I&gt;v.&lt;/I&gt; accido),</sense><sense n="I">&lt;I&gt;das &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Zufällige, Unwesentliche, Äußere &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;an irgend einer Sache, ein &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;zufälliger, unwesentlicher Umstand, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;το συµβεβηκός, &lt;I&gt;im Plur.&lt;/I&gt; Sen. de const. sap. 9, 1. Quint. 3, 6, 36. Prisc. 3, 2, &lt;I&gt;im Singul. erst bei Spät.&lt;/I&gt; – II)&lt;I&gt; der &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;Zufall,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; per accidens, &lt;I&gt;zufälligerweise, &lt;/I&gt;Iul. Firm.&lt;I&gt; u.&lt;/I&gt; Plin. Val.: ex accidenti, Aquil. Rom. 16. Serv. Verg. Aen. 1, 40. Iulian. dig. 35, 2, 51. – &lt;I&gt;Insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">= σύµπτωµα, &lt;I&gt;ein Krankheitszufall, -umstand, ein&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; Symptom,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; Cael. Aur. acut. 1, 10, 71 &lt;I&gt;u.a.: Plur.,&lt;/I&gt; ibid. 2, 35, 184. </sense></entryFree><entryFree><orth key="accidentia,">accidentia,</orth></entryFree><entryFree><orth key="accido,">accido,</orth><sense> cidī, ere (ad &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; cado), &lt;I&gt;an etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hinfallen, -anfallen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;auf etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;auffallen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;bei etwas &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;niederfallen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="A">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; ad terram, Enn. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Plaut.: in humum, Varr.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Dat., terrae, Sen. poët.:&lt;I&gt; m. bl.&lt;/I&gt; Acc., terram segetemque accidere incendia, Lucr. </sense><sense n="B">&lt;I&gt;insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;von Geschossen = nach einem Orte &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;hinfallen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;wo &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;niederfallen, auffallen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; tela ab omni parte accidebant, Liv.: missa (tela) gravius accidere, Caes.: cum tela ex superiore loco missa non frustra acciderent, Liv. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;von Pers.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">&lt;I&gt;von Hilfe od. Gnade Flehenden = vor jmds. Knien od. Füßen bittend (supplex, &lt;/I&gt;ἱκέτης) &lt;B&gt;&lt;I&gt;niederfallen, niedersinken, sich niederwerfen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmd. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;fußfällig bitten &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;anflehen&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (&lt;I&gt;wie &lt;/I&gt;προςπίπτειν), ad pedes omnium, Cic.: ad alcis genua, Ter., &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; alci ad genua, Suet.: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; genibus alcis, Liv.: &lt;I&gt;u. so&lt;/I&gt; quo accidam? &lt;I&gt;vor wem soll ich mich niederwerfen?&lt;/I&gt; Enn. fr. 114 V. – &lt;I&gt;mit&lt;/I&gt; supplex, &lt;I&gt;wie&lt;/I&gt; ad genua accido supplex, Sen. Troad. 700: &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; pro libertate vestra supplicem vobis accidere (&lt;I&gt;wie &lt;/I&gt;ἱκέτην προςπίπτειν), Rut. Lup. 2, 6 &lt;I&gt;(dazu Ruhnk.).&lt;/I&gt; </sense><sense n="b">&lt;I&gt;plötzlich jmdm. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;über den Hals kommen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; de improviso, Sall.: quo improvisus gravior accideret, &lt;I&gt;um unerwartet einen desto empfindlicheren &lt;/I&gt; &lt;I&gt;Streich zu führen,&lt;/I&gt; Sall. </sense><sense n="3">&lt;I&gt;(von sinnlichen Wahrnehmungen) = die Sinne &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;treffen = bis &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;zu ihnen &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;dringen, -kommen, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;α)&lt;I&gt; mit Angabe des Sinnes,&lt;/I&gt; ad aures, Cic. Sest. 107: &lt;I&gt;u. bl. Dat.&lt;/I&gt; auribus &lt;I&gt;(von Tönen, Worten, Geschrei usw., auch Regen),&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a.: u. bl.&lt;/I&gt; aures, Plaut. Stich. 88&lt;I&gt; u.&lt;/I&gt; Val. Flacc. 2, 452. &lt;I&gt;(Vgl. Lachm.&lt;/I&gt; Lucr. 5, 608.&lt;I&gt; Sorof&lt;/I&gt; Cic. de or. 2, 29. &lt;I&gt;Ruhnk.&lt;/I&gt; Rut. Lup. 1, 17.&lt;I&gt; Heins.&lt;/I&gt; Val. Flacc. 2, 452.) – vox accidit ad hostes, Liv.: ut notae litterarum totae ad oculos legentium acciderent, Petr.  105: acc. ad oculos animumque, &lt;I&gt;vor Augen u. in den Sinn kommen,&lt;/I&gt; Cic.: quam res nova miraque menti accidat, &lt;I&gt;wie seltsam dieser Gedanke scheinen mag,&lt;/I&gt; Lucr. – &lt;I&gt;u. so mit&lt;/I&gt; Infin., quidque homini lubere accidit posse retur, Plaut. Amph. 171 G. – β) &lt;I&gt;mit Angabe der Person, zu der etwas dringt: &lt;/I&gt;nilne ad te de iudicio armûm accidit? Pacuv. fr.: ut vox etiam ad hostes accideret, &lt;I&gt;zu den F. drang, &lt;/I&gt;Liv.: ne maioris multitudinis species accidere hostibus posset, &lt;I&gt;damit dem Feinde die Anzahl der Truppen nicht größer erscheinen möchte,&lt;/I&gt; Hirt. b.G. – γ) &lt;I&gt;absol. = zu Ohren dringen, zu Ohren kommen od. gebracht werden, hinterbracht werden (wie &lt;/I&gt;προςπίπτειν), concitatior clamor accidens ab increscente pugna, Liv.: unde (clamor) accidisset, &lt;I&gt;woher es (das Geschrei) komme,&lt;/I&gt; Liv.: clamor deinde accidit novus, Liv.: fama accidit, classem Punicam adventare, &lt;I&gt;es kam das Gerücht od. die Nachricht (zu Ohren) von der Annäherung der p. Fl.,&lt;/I&gt; Liv.; &lt;I&gt;vgl. Fabri&lt;/I&gt; Liv. 21, 10, 12.&lt;I&gt; Drak.&lt;/I&gt; Liv. 40, 32, 2.  &lt;p&gt;II) &lt;I&gt;übtr.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="1">&lt;I&gt;im allg.:&lt;/I&gt; quantis opibus, quibus de rebus lapsa fortuna accidat &lt;I&gt;(zu Boden sinkt),&lt;/I&gt; Enn. tr. 371 (396): eodem die istuc verbum vere in te accidit,&lt;I&gt; ist mit Recht in Bezug auf dich gesprochen worden,&lt;/I&gt; Ter. Andr. 885. </sense><sense n="2">&lt;I&gt;(von Ereignissen usw.) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;vorfallen, vorkommen, eintreten, sich ereignen, sich zutragen, geschehen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(u. zwar zufällig, unerwartet od. unvorhergesehen, wie &lt;/I&gt;προςπίπτειν, συµβαίνειν); &lt;I&gt;mit&lt;/I&gt; Dat. = &lt;I&gt;jmdm. od. einer Sache &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;widerfahren, begegnen, zustoßen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;(συµβαίνειν τινί), raro acc., &lt;I&gt;Ggstz.&lt;/I&gt; crebriores esse, Cornif. rhet.: supra omnia quae accidunt continguntque eminens, Sen.: timeo, ne illi me accusante aliquid accidat, &lt;I&gt;es könnte ihm etwas geschehen,&lt;/I&gt; Cic.: si quid secundi evenisset...,  si quid adversi accidisset, Nep.: quicquid acciderit, &lt;I&gt;jedes Begebnis,&lt;/I&gt; Cic.: si aliter acciderit, Cic.: negotia, si qua acciderent, &lt;I&gt;etwa vorkommende Geschäfte,&lt;/I&gt; Cic.: esset vitium, si non peteretur, sed accideret, &lt;I&gt;wenn es nicht absichtlich, sondern zufällig wäre,&lt;/I&gt; Quint.: potest accidere promissum aliquod et conventum, ut etc., Cic.: illud etiam accidit praeter optatum meum, sed valde ex voluntate, Cic.: nollem accidisset tempus, in quo etc., Cic..: si quod tempus accidisset, quo tempore etc., Cic.: si qua calamitas accidisset, Cic.: si quid acciderit, Cic.: si quid adversi accidisset, Caes., &lt;I&gt;Ggstz.&lt;/I&gt; si quid secundi evenisset, Nep.: si quid gravius &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; si gravius quid acciderit &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; accidisset, &lt;I&gt;im Fall einer Niederlage,&lt;/I&gt; Caes.: &lt;I&gt;m.&lt;/I&gt; Dat., qualis si qui (dux) nunc esset, tibi idem, quod illis accidit, contigisset, Cic.: haec et omnia, quae homini accidere possunt, ita fero, ut etc., Cic.: horum mihi nihil accidisset, si aut Agrippa aut Maecenas vixisset, Sen.: nihil accidet ei separatim a reliquis civibus, &lt;I&gt;es wird ihm nicht anders ergehen, wie den übr. B.,&lt;/I&gt; Cic.: nescio an tibi gratius opportuniusque acciderit, Cic.: cum hoc illi improvisum atque inopinatum accidisset, Cic.: si quid gravius ei a Caesare accidisset, &lt;I&gt;wenn C. strenger gegen ihn verführe,&lt;/I&gt; Caes.: tantum flagitium civitati accidere, Claud. Quadrig. fr.: accidit fortunis omnium pernicies, Cic. – &lt;I&gt;Dah. insbes.:&lt;/I&gt;</sense><sense n="a">accidit = &lt;B&gt;&lt;I&gt;es ereignet sich, trifft sich, tritt der Fall ein, kommt vor, trägt sich zu, geschieht,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; si ita (forte) accidisset, Cic.: &lt;I&gt;mit folg.&lt;/I&gt; ut &lt;I&gt;u. Konjunktiv (wenn der Fall als ein noch nicht gekannter, sich erst gestaltender dargestellt wird), wie&lt;/I&gt; casu accidit, ut id primus nuntiaret, Cic.: non potuisset accidere, ut unum genus esset omnium, nisi etc., Cic.: &lt;I&gt;od. m. folg. &lt;/I&gt;quod &lt;I&gt;(wenn der Fall als schon vorhanden vorausgesetzt wird), wie&lt;/I&gt; accidit perin-commode, quod eum nusquam vidisti, &lt;I&gt;daß du ihn nirgends gesehen hast, ist ein unseliger Zufall,&lt;/I&gt; Cic.: &lt;I&gt;od. m. folg. &lt;/I&gt;Infinit. &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; Acc. &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; Infinit. &lt;I&gt;(wenn der Fall als Vorstellung, abstrakter Begriff dargestellt wird),&lt;/I&gt; nec acciderat mihi opus esse, Cic.: cum inique accidat turpem aestimationem sequi, Cic.: illud vero mihi permirum accidit, tantam temeritatem fuisse in illo adulescente, Cic.; &lt;I&gt;vgl. Jordan zu&lt;/I&gt; Cic. Caecin. 8. p. 155; &lt;I&gt;od. m. folg.&lt;/I&gt; ne &lt;I&gt;u. Konjunktiv,&lt;/I&gt; nihil autem est pro certo futurum, quod potest aliquā procuratione accidere, ne fiat, Cic. </sense><sense n="b">si quid alci accidat &lt;I&gt;(od.&lt;/I&gt; accideret &lt;I&gt;od.&lt;/I&gt; acciderit &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;accidisset), &lt;I&gt;d.i. &lt;/I&gt;α) &lt;I&gt;mit u. ohne&lt;/I&gt; humanitus = &lt;B&gt;&lt;I&gt;wenn &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;jmdm. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;etwas&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (Menschliches) zustoßen &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;begegnen sollte, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;euphemist. = &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;wenn er sterben sollte&lt;/I&gt;&lt;/B&gt; (&lt;I&gt;wie &lt;/I&gt;εἴ τι πάθοι &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;ἤν τι πάθη &lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;εἴ τι &lt;/p&gt; γένοιτο περὶ αυτον), Cic., Vell. &lt;I&gt;u.a. Vgl. Muncker zu&lt;/I&gt; Hyg. fab. 109. – β) = &lt;B&gt;&lt;I&gt;wenn ihm etwas (ein Unfall) zustoßen &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;od. &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;begegnen sollte, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;euphemist. =&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt; wenn es unglücklich &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;(im Kampfe usw.) &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;gehen sollte &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;u. dgl.,&lt;/I&gt; Cic. &lt;I&gt;u.a.&lt;/I&gt; </sense></entryFree><entryFree><orth key="accīdo,">accīdo,</orth><sense> cīdī, cīsum, ere (ad &lt;I&gt;u.&lt;/I&gt; caedo), &lt;B&gt;&lt;I&gt;anhauen, anschneiden, &lt;/I&gt;&lt;/B&gt;&lt;I&gt;prägn., anhauend &lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;abhauen&lt;/I&gt;&lt;B&gt;&lt;I&gt;, &lt;/I&gt;&lt;I&gt;umhauen,&lt;/I&gt;&lt;/B&gt;</sense><sense n="I">&lt;I&gt;eig.:&lt;/I&gt; aut ab radicibus subruere aut accidere arbores, &lt;I&gt;anschneiden,&lt;/I&gt; Caes. b.G. 6, 27, 4. &lt;/B&gt;–  &lt;I&gt;Gew. prägn.,&lt;/I&gt; antiquam in montibus ornum ferro, Verg.: suboles velut accisis recrescens stirpibus  &lt;I&gt;(im Bilde),&lt;/I&gt; Liv.: omne genus frugum, &lt;I&gt;befressen u. benagen = abnagen (v. Heuschrecken u&lt;/I&gt;&lt;I&gt;.  &lt;/I&gt;&lt;I&gt;Mäusen),&lt;/I&gt; Arnob.: dapes, &lt;I&gt;aufessen,&lt;/I&gt; Verg. </sense></entryFree></div>